<resources>
    <string name="app_name">একগুচ্ছ বাণী</string>

    <string name="writer_name">একগুচ্ছ বাণী</string>
    <string name="share">শেয়ার করুন</string>
    <string name="rating">রেটিং দিন</string>

    <string name="nav_open">open</string>
    <string name="nav_close">close</string>


    <string name="quran">আল্লাহ তায়ালার বাণী</string>
    <string name="hadis">রসূল (সাঃ)-এর বাণী</string>
    <string name="arif">আরিফ আজাদ</string>
    <string name="rumi">জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="kunaibi">ড. ইয়াদ কুনাইবী</string>
    <string name="bilal">ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="muzahid">উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="bahsri">হাসান আল-বাসরি(রাহি.)</string>
    <string name="hamid">ইমাম আল-গাজ্জালী(রাহি.)</string>
    <string name="taimiya">ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রাহি.)</string>
    <string name="shafiyi">ইমাম শাফেয়ী(রাহি.)</string>
    <string name="sulaiman">হযরত সোলাইমান(আঃ)</string>
    <string name="kadir">আব্দুল কাদির জিলানি(রাহি.)</string>
    <string name="tarik">মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="ali">হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar">আবু বকর (রাঃ)</string>
    <string name="ikbal">আল্লামা ইকবাল(রাহি.)</string>
    <string name="atik">শাইখ আতিক উল্লাহ(হাফি.)</string>
    <string name="japer">জাফর বিপি</string>
    <string name="sadi">শেখ সাদী</string>


    <!--    Quran1 -->
    <string name="quran1">‘তোমরা সত্যকে মিথ্যার সঙ্গে মিশ্রিত কোরো না। এবং জেনেশুনে সত্য গোপন কোরো না।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ৪২)</string>
    <string name="quran2">‘তোমরা কি মানুষকে সৎকর্মের নির্দেশ দাও, আর নিজেদের বিস্মৃত হও...?’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ৪৪)</string>
    <string name="quran3">‘আল্লাহ তোমার প্রতি যেমন অনুগ্রহ করেছেন, তুমিও তেমন অনুগ্রহ করো। পৃথিবীতে বিপর্যয় সৃষ্টি কোরো না।’ (সুরা : কাসাস, আয়াত : ৭৭)</string>
    <string name="quran4">‘...দুষ্কৃতকারীরূপে পৃথিবীতে নৈরাজ্য সৃষ্টি কোরো না।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ৬০)</string>
    <string name="quran5">‘তার চেয়ে বড় জালিম আর কে, যে আল্লাহর (ঘর) মসজিদে তাঁর নাম স্মরণ করতে বাধা দেয় এবং এর বিনাশসাধনে প্রয়াসী হয়?.....|’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ১১৪)</string>
    <string name="quran6">‘যখন তাদের বলা হয়, আল্লাহ যা অবতীর্ণ করেছেন, তা তোমরা অনুসরণ করো; তারা বলে, না, বরং আমরা আমাদের পিতৃপুরুষদের যাতে পেয়েছি, তার অনুসরণ করব...।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ১৭০)</string>
    <string name="quran7">‘হে ঈমানদাররা, তোমরা অঙ্গীকার পূর্ণ করো...।’ (সুরা : মায়েদা, আয়াত : ১)</string>
    <string name="quran8">‘তোমরা নিজেদের মধ্যে একে অন্যের অর্থ-সম্পদ অন্যায়ভাবে গ্রাস কোরো না...।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ১৮৮)</string>
    <string name="quran9">‘...সীমা লঙ্ঘন কোরো না। নিশ্চয়ই আল্লাহ সীমা লঙ্ঘনকারীদের ভালোবাসেন না।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ১৯০)</string>
    <string name="quran10">‘তোমরা আল্লাহর পথে ব্যয় করো...।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ১৯৫)</string>
    <string name="quran11">‘মানুষ তোমাকে এতিমদের সম্পর্কে জিজ্ঞাসা করে, বলে দাও, তাদের জন্য সুব্যবস্থা করা উত্তম...।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ২২০)</string>
    <string name="quran12">‘তোমরা ঋতুস্রাবের সময় যৌন সঙ্গম কোরো না। (সুরা : বাকারা, আয়াত : ২২২)</string>
    <string name="quran13">‘প্রতিদান কামনা করে দান বিনষ্ট কোরো না।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ২৬৪)</string>
    <string name="quran14">‘হে মুমিনরা! তোমরা আল্লাহর উদ্দেশে সাক্ষ্যদানের ক্ষেত্রে সত্যের ওপর প্রতিষ্ঠিত থাকবে।’ (সুরা মায়িদা, আয়াত : ৮)</string>
    <string name="quran15">‘হে মুমিনরা! তোমরা অঙ্গীকার পূর্ণ করো।’ (সুরা মায়িদা, আয়াত : ১)</string>
    <string name="quran16">‘তাদের অনেককেই তুমি দেখবে পাপে, সীমালঙ্ঘনে ও অবৈধ ভক্ষণে তৎপর। তারা যা করে নিশ্চয় তা নিকৃষ্ট।’ (সুরা মায়িদা, আয়াত : ৬২)</string>
    <string name="quran17">‘তোমরা আল্লাহর অনুগ্রহ থেকে নিরাশ হয়ো না।’(সুরা : আরাফ, আয়াত : ১৩)</string>
    <string name="quran18">‘সেখানে রয়েছে এমন মানুষ, যারা পবিত্রতা অর্জন করতে পছন্দ করে। আর আল্লাহ পবিত্রতা অর্জনকারীকে ভালোবাসেন।’ (সুরা : তাওবা, আয়াত : ১০৮)</string>
    <string name="quran19">‘অতঃপর যারা অজ্ঞতাবশত মন্দ কাজ করে তারা পরে তওবা করলে এবং নিজেদের সংশোধন করলে তাদের প্রতি তাদের প্রতিপালক অবশ্যই অতি ক্ষমাশীল, পরম দয়ালু।’ (সুরা : নাহল, আয়াত : ১১৯)</string>
    <string name="quran20">‘তুমি আল্লাহর পথে প্রজ্ঞা ও উত্তম উপদেশের মাধ্যমে আহ্বান করো। তাদের সঙ্গে উত্তম পন্থায় বিতর্কে লিপ্ত হও। নিশ্চয় তোমার প্রভু পথভ্রষ্টদের সম্পর্কে সবিশেষ অবগত এবং সত্য পথের অনুসারীদের ব্যাপারেও সর্বোত্তম জানেন।’ (সুরা : নাহল, আয়াত : ১২৫)</string>
    <string name="quran21">‘দারিদ্র্যের ভয়ে তোমরা সন্তান হত্যা কোরো না। তাদের এবং তোমাদের আমিই জীবিকা প্রদান করি। নিশ্চয় তাদের হত্যা করা মহাপাপ।’ (সুরা : বনি ইসরাইল, আয়াত : ৩১)</string>
    <string name="quran22">‘যে বিষয়ে তোমার জ্ঞান নেই তার অনুসরণ কোরো না। নিশ্চয় কান, চোখ, হৃদয়—এর প্রত্যেকটি সম্পর্কে জিজ্ঞেস করা হবে।’ (সুরা : বনি ইসরাইল, আয়াত : ৩২)</string>
    <string name="quran23">‘হে মুমিনরা! অন্যের ঘরে অনুমতি গ্রহণ বা সালাম প্রদান না করে প্রবেশ কোরো না। এটাই তোমাদের জন্য উত্তম, যদি তোমরা উপদেশ গ্রহণ করো।’(সুরা : নুর, আয়াত : ২৭)</string>
    <string name="quran24">‘...দুষ্কৃতকারীরূপে পৃথিবীতে নৈরাজ্য সৃষ্টি কোরো না।’ (সুরা : বাকারা, আয়াত : ৬০)</string>
    <string name="quran25">হে ঈমানদারগন, তোমরা সাহায্য চাও সবর ও সালাতের মাধ্যমে, নিশ্চয় আল্লাহ সবরকারীদের সাথে আছেন। -সূরা বাকারা,১৫৩।</string>
    <string name="quran26">‘আল্লাহ তোমার প্রতি যেমন অনুগ্রহ করেছেন, তুমিও তেমন অনুগ্রহ করো। পৃথিবীতে বিপর্যয় সৃষ্টি কোরো না।’ (সুরা : কাসাস, আয়াত : ৭৭)</string>
    <string name="quran27">‘তুমি সংযতভাবে পথ চলো এবং তোমার কণ্ঠস্বর নিচু রাখো। নিশ্চয়ই গাধার স্বর সর্বাধিক শ্রুতিকটু। (সুরা লোকমান, আয়াত : ১৯)</string>
    <string name="quran28">‘তোমরা ঘরে অবস্থান করো এবং পূর্ববর্তী জাহেলি (বর্বর) যুগের মতো নিজেদের প্রদর্শন করে বেড়াবে না।’ (সুরা আহজাব, আয়াত : ৩৩)</string>
    <string name="quran29">‘বলুন! হে আমার বান্দাগণ তোমাদের মধ্যে যারা নিজেদের প্রতি অবিচার করেছ, তোমরা আল্লাহর রহমত থেকে নিরাশ হয়ো না। নিশ্চয়ই আল্লাহ সব গুনাহই ক্ষমা করে দেবেন। নিশ্চয়ই তিনি ক্ষমাশীল ও দয়ালু।’ (সুরা ঝুমার, আয়াত : ৫৩)</string>
    <string name="quran30">‘তোমরা তোমাদের প্রতিপালকের অভিমুখী হও এবং তাঁর নিকট আত্মসমর্পণ করো; তোমাদের ওপর শাস্তি আসার আগে, যখন তোমাদের সাহায্য করা হবে না।’(সুরা ঝুমার, আয়াত : ৫৪)</string>
    <string name="quran31">‘(মুমিনরা) পরস্পরের সঙ্গে পরামর্শ করে কাজ করে।’ (সুরা শুরা, আয়াত : ৩৮)</string>
    <string name="quran32">‘মুমিনরা পরস্পর ভাই ভাই। সুতরাং তোমরা ভাইদের ভেতর শান্তি স্থাপন করো আর আল্লাহকে ভয় করো যাতে তোমরা অনুগ্রহপ্রাপ্ত হও।’ (সুরা হুজরাত, আয়াত : ১০)</string>
    <string name="quran33">‘মুমিনরা অধিক পরিমাণে সন্দেহ করা থেকে বিরত থাকো। নিশ্চয়ই কিছু কিছু সন্দেহ পাপতুল্য।’ (সুরা হুজরাত, আয়াত : ১২)</string>
    <string name="quran34">‘তোমরা পরস্পরের অনুপস্থিতিতে নিন্দা করো না। তোমাদের কেউ কি তার মৃত ভাইয়ের গোশত খেতে পছন্দ করবে? বস্তুত তোমরা তা ঘৃণা করো। আল্লাহকে ভয় করো। নিশ্চয়ই আল্লাহ ক্ষমাশীল ও দয়ালু।’ (সুরা হুজরাত, আয়াত : ১২)</string>
    <string name="quran35">‘হে মানুষ! আমি তোমাদেরকে সৃষ্টি করেছি এক পুরুষ ও এক নারী থেকে। অতঃপর তোমাদের বিভক্ত করেছি বিভিন্ন জাতি ও গোত্রে, যাতে তোমরা একে অপরের সঙ্গে পরিচিত হতে পারো। তোমাদের মধ্যে সেই ব্যক্তি আল্লাহর কাছে অধিক সম্মানিত যে আল্লাহকে অধিক ভয় করে। নিশ্চয়ই আল্লাহ সব কিছু জানেন এবং সব কিছুর খবর রাখেন।’ (সুরা : হুজরাত, আয়াত : ১৩)</string>
    <string name="quran36">‘তোমরা আল্লাহ ও তাঁর রাসুলের ওপর বিশ্বাস স্থাপন করো এবং আল্লাহ তোমাদেরকে যা কিছুর উত্তরাধিকারী করেছেন তা থেকে ব্যয় করো। তোমাদের মধ্যে যারা ঈমান আনে ও ব্যয় করে, তাদের জন্য রয়েছে মহাপুরস্কার।’ (সুরা : হাদিদ, আয়াত : ৭)</string>
    <string name="quran37">‘তোমাদের মধ্যে যারা ঈমান এনেছে এবং যাদেরকে জ্ঞান দান করা হয়েছে তাদের মর্যাদা বৃদ্ধি করবেন। তোমরা যা করো আল্লাহ তা সম্মুখ অবগত।’(সুরা : মুজাদালা, আয়াত : ৫৮)</string>
    <string name="quran38">‘যারা দ্বিনের ব্যাপারে তোমাদের বিরুদ্ধে যুদ্ধ করেনি এবং তোমাদেরকে নিজ মাতৃভূমি থেকে বের করে দেয়নি, তাদের প্রতি মহানুভবতা প্রদর্শন ও ন্যায়বিচার করতে আল্লাহ তোমাদের নিষেধ করেননি।’ (সুরা : মুমতাহিনা, আয়াত : ৮)</string>
    <string name="quran39">‘নিশ্চয় আপনার প্রতিপালক জানেন যে আপনি জাগরণ করেন কখনো রাতের প্রায় দুই-তৃতীয়াংশ, কখনো অর্ধাংশ এবং কখনো এক-তৃতীয়াংশ; জাগে তোমার সঙ্গে যারা আছে তাদের একটি দলও। আল্লাহই নির্ধারণ করেন দিন-রাতের পরিমাণ।’ (সুরা : মুজাম্মিল, আয়াত : ২০)</string>
    <string name="quran40">‘বলুন! আল্লাহ এক-অদ্বিতীয়, তিনি অমুখাপেক্ষী, তিনি কাউকে জন্ম দেননি এবং তাঁকেও কেউ জন্ম দেয়নি। এবং তাঁর সমতুল্য কেউ নেই।’ (সুরা : ইখলাস)</string>

    <!--  রসূল সাঃ এর বাণী 2 hadis-->

    <string name="hadis1">রাসূল (সা:)বলেছেন আমার কথা (অন্যদের কাছে) পৌছিয়ে দাও, তা যদি একটি আয়াতও হয়। (সহীহ বুখারীঃ ৩২১৫)</string>
    <string name="hadis2">রাসূল (সাঃ) বলেছেন, \nকোন ব্যক্তির মিথ্যাবাদী হওয়ার জন্য এতটকুই যথেষ্ঠ যে, সে যা শোনে (যাচাই ব্যতীত) তাই বলে বেড়ায়। (সহীহ মুসলিম, মুকাদ্দামা, অনুচ্ছেদ ৩)</string>
    <string name="hadis3">রাসূল (সাঃ) বলেছেনঃ \nযে ব্যক্তি আমার প্রতি মিথ্যা আরোপ করবে সে জাহান্নামে যাবে। (দেখুন সহীহ বুখারীঃ ১০৭,১০৯,১০৯,১১০,১১১ সহীহ মুসলিম, মুকাদ্দামা)</string>
    <string name="hadis4">পিতা-মাতার সন্তুষ্টিতে আল্লাহ্ সন্তুষ্ট আর পিতা- মাতার অসন্তুষ্টে আল্লাহ্ অসন্তুষ্ট। (তিরমিযী, সনদ হাসান, মিশকাত হা/৪৭১০)</string>
    <string name="hadis5">পাঁচ ওয়াক্ত সলাত আদায় করলে পঞ্চাশ ওয়াক্ত সলাতের সওয়াব পাওয়া যায় (সহীহ বুখায়, মুসলিম ও তিরমিযীঃ ২১৩)</string>
    <string name="hadis6">ব্যক্তি এবং শিরক ও কুফরের মাঝ খানে সলাত ছেড়ে দেওয়াই হচ্ছে ব্যবধান। (সহীহ মুসলিমঃ ১৫৪,১৫৫, মিশকাত)</string>
    <string name="hadis7">ক্বিয়ামতের দিন বান্দার কাজসমূহের মধ্যে সর্বপ্রথম সলাতের হিসাব নেওয়া হবে। (সহীহ তিরমিযীঃ ৪১৩, ইবনু মাযাহঃ ১৪২৫,১৪২৬)</string>
    <string name="hadis8">যে ব্যক্তি ফজর ও আসরের নামায আদায় করবে সে জান্নাতে যাবে। (সহীহ বুখারীঃ ৫৪৬)</string>
    <string name="hadis9">আল্লাহ্ তাআলার নিকট প্রিয় ঐ আমল যা নিয়মিত করা হয় যদিও তা অল্প হয়। (সহীহ বুখারীঃ ৪১,৬০২০)</string>
    <string name="hadis10">যে ব্যক্তি (পুরুষ) পায়ের টাখনুর নিচে কাপড় ঝুলিয়ে পরবে, সে জাহান্নামী। (সহীহ বুখারীঃ৫৩৭১, মিশকাত, হা/৪১২৫)</string>
    <string name="hadis11">কালিজিরায় মৃত্যু ছাড়া আর সকল রোগের চিকিৎসা রয়েছে। (বুখারী, হা/৫২৮৬ ও মুসলিম)</string>
    <string name="hadis12">নবী করীম (সাঃ) মিষ্টি ওমধু খুব ভালো বাসতেন। (বুখারী, হা:৫২৮০)</string>
    <string name="hadis13">যারা আমার সুন্নতের প্রতি বিরাগ পোষন (অনিহা প্রকাশ) করবে, তারা আমার উম্মতের অন্তর্ভূক্ত নয়। (সহীহ বুখারীঃ ৪৬৯৭)</string>
    <string name="hadis14">যে ব্যক্তি বিদআত সৃষ্টি করবে ও আশ্রয় দিবে তার উপর আল্লাহ্ তাআলার, ফেরেশতা ও সকল মানব সম্প্রদায়ের লানত । (সহীহ বুখারীঃ ৬৮০৮)</string>
    <string name="hadis15">যার অন্তরে সরিষা সমপরিমাণ ঈমান আছে, সে জাহান্নামে যাবে না। আর যার অন্তরে সরিষা সমপরিমাণ অহংকার আছে সে জান্নাতে যাবে না। (মুসলিম, মিশকাত হা/৫১০৮)।</string>
    <string name="hadis16">যে ঘরে কুকুর ও (প্রাণীর) ছবি থাকে,সে ঘরে রহমতের ফেরেশতা প্রবেশ করে না। (সহীহ বুখারীঃ ২৯৯৮, ৫৫২৫, মিশকাত হাঃ৪২৯৮)</string>
    <string name="hadis17">তিন ব্যক্তির দিকে কিয়ামতের দিন আল্লাহ্ তাদের দিকে করুণার দৃষ্টি দিবেন না ও তাদের জন্য কঠিন শাস্তি (ক) গিঁটের নিচে কাপড় পরিধানকারী পুরুষ (খ) খোঁটাদানকারী (গ) মিথ্যা কসমে পণ্য বিক্রয়কারী। (মুসলিম, মিশকাত হা/২৬৭৩)</string>
    <string name="hadis18">"যে ব্যক্তি মারা গেল অথচ জিহাদ করেনি এমনকি জিহাদের আকাঙ্ক্ষাও ব্যক্ত করেনি, সে মুনাফিকের ন্যায় মৃত্যুবরণ করল।" (সহীহ মুসলিমঃ ৪৭৭৯, নাসায়ীঃ ৩০৯৯)</string>
    <string name="hadis19">আত্নীয়ের সাথে ভালো ব্যবহার করলে রিযিক ও হায়াত বৃদ্ধি পায়। (সহীহ বুখারীঃ ৫৫৫৯,৫৫৬০)</string>
    <string name="hadis20">কেউ সওয়াল থেকে পবিত্র থাকতে চাইলে আল্লাহ্ তাকে পবিত্র রাখেন। যে অমুখাপেক্ষী থাকতে চায়, আল্লাহ্ তাকে অমুখাপেক্ষী রাখেন এবং যে ধৈর্য ধারণ করতে চায়, আল্লাহ্ তাকে তাই দান করেন। ধৈর্যের চায়ে অধিক ব্যাপক কিছু দান করা হয়নি। (সহীহ বুখারী, হা/১৪৬৯, সহীহ মুসলিম, সহীহ আবু দাউদ, হা/১৬৪৪)</string>
    <string name="hadis21">বিনা হিসেবে জান্নাতে যাবে (সত্তর হাজার) ওসব লোক যারা অশুভ অমঙ্গল চিহ্ন মানে না,যারা ঝাড়-ফুক করায় না, যারা মন্ত্রতন্ত্রের ধার ধারে না এবং আগুনে পোড়া লোহার দাগ লাগায় না ; বরং সদা সর্বদা তাদের পরোয়ারদেগারের উপর পূর্ণ ভরসা রাখে। (সহীহ বুখারী, হাদিস ৫৩৪১,৬২৮,৬০৯৯)</string>
    <string name="hadis22">যে ব্যক্তি নিষ্ঠার সাথে শহীদি মৃত্যু কামনা করে, আল্লাহ্ তাকে শহীদদের মর্যাদায় পৌছিয়ে দিবেন, যদিও সে তার বিছানায় মৃত্যুবরণ করে। (সহীহ মুসলিমঃ ৪৭৭৮)</string>
    <string name="hadis23">যখন কোন ব্যক্তি তার ভাইয়ের অনুপস্থিতিতে তার জন্য দুআ করে, তখন ফেরেশতাগণ বলেন, আমীন, এবং তোমার জন্যও অনুরুপ হবে। (সহীহ মুসলিম ও আবু দাউদ,হাঃ১৫৩৪)</string>
    <string name="hadis24">কোন ব্যক্তির মন্দ হওয়ার জন্য অশ্লীল বাকচারী ও কৃপণ হওয়াই যথেষ্ট। (আহমাদ, মিশকাত হা/৪৬৯৩)</string>
    <string name="hadis25">রাসূল বলেছেন:\n “যে ব্যক্তি প্রতি ফরয নামায শেষে আয়াতুল কুরসী পড়ে, তার জান্নাতে প্রবেশ করতে মৃত্যু ছাড়া কোন কিছু বাধা হবে না। (সহীহ আল্ জামে :৬৪৬৪, নাসায়ী, ইবনে হিব্বান, ত্বাবরানী, আল্লামা আলবানী রহ. এর সিলসিলাতুল আহাদিস আস-সহীহা খণ্ড দুই হাদিস নং-৯৭২)</string>
    <string name="hadis26">যে ব্যক্তি উযূ করে এবং উযূকে পূর্ণাঙ্গরুপে সম্পন্ন করে, তারপর কালেমা শাহাদাত পাঠ করে,তার জন্য জান্নাতের ৮(আট)টি দরজা খুলে যায় । সে যে দরজা দিয়ে ইচ্ছা জান্নাতে প্রবেশ করতে পারবে । (সহিহ মুসলিমঃ ৪৬০, তিরমিযীঃ৫৫, ইবনু মাযাহঃ ৪৭০)</string>
    <string name="hadis27">যে ব্যক্তি দিবসে ১ বার ও রাতে ১ বার আন্তরিকতার সাথে সােয়্যদুল ইস্তেগফার পাঠ করে যদি সে দিন বা রাতে মারা যায়, তাহলে ওই ব্যক্তি জান্নাতি । ( সহিহ বুখারী-৫৮৬৭)</string>
    <string name="hadis28">ওযু করার সময় কেউ যদি উত্তমরূপে ওযু করে তাহলে তার শরীরের সব গুণাহ বের হয়ে যায়। এমনকি তার নখের নিচের গুণাহও বের হয়ে যায়। (সহীহ মুসলিমঃ ৪৮৪,৪৮৫)</string>
    <string name="hadis29">রাসূল (সাঃ) ইরশাদ করেছেন,\n তোমাদের মধ্যে সে ব্যক্তি সর্বোত্তম যে কুরান শিখে এবং অন্যকে শিক্ষা দেয়। (সহীহ বুখারীঃ ৪৬৬১,৪৬৬২)</string>
    <string name="hadis30">কুরআন পাঠে দক্ষ ব্যক্তি উচ্চ মর্যাদা ফিরিশতাদের সঙ্গী হবে। আর যে ব্যক্তি কুরাআন পড়ার সময় আটকে যায় এবং কষ্ট করে তিলাওয়াত করে তার জন্য রয়েছে দ্বিগুণ সওয়াব। (সহীহ বুখারী-৪৯৩৭, মুসলিম আবু দাউদ ১৪৫)</string>

    <!--    //arif3-->
    <string name="arifazad1">ব্যস্ততার দোহাই দিয়ে আপনি আসলে সালাত ত্যাগ করছেন না, নিজের আখিরাত ধ্বংসের আয়োজন করছেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad2">ভোরের পাখি আর ভোরের সূর্য দুটোই যদি আপনার আগে জেগে যায়, তাহলে জীবন নিয়ে জরুরীভাবে ভাবতে বসুন। জীবনের সত্যিকারের গতি থেকে আপনি ইতিমধ্যেই বিচ্যুত হয়ে পড়েছেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad3">আল্লাহ যার অভিভাবক তার কপালে দুশ্চিন্তার ভাঁজ থাকতেই পারেনা।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad4">রাতের অন্ধকারে আল্লাহকে ডাকুন, তিনি দিনের আলো দিয়ে আপনার জীবনকে রাঙিয়ে দিবেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad5">আজ যদি সত্যি আমার মৃত্যু হয়, আমি কি তাহলে আল্লাহর সামনে দাড়ানোর জন্য প্রস্তুত??-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad6">আল্লাহ সুবহানা ওয়া তায়ালা ইবলিসকেও ফিরিয়ে দেন নি, আমরা কেন ভাবছি যে তিনি আমাদের ফিরিয়ে দিবেন, নিরাশ করবেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad7">তুমি যখন হারামে ডুব দিবে, হারাম জিনিসকে পছন্দ করা শুরু করবে, তখন হালাল জিনিসকে তোমার কাছে ভালো লাগবে না। বিরক্তিকর লাগবে। এটাই স্বাভাবিক।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad8">রাগী মানুষ কোন কিছুতেই জিততে পারেনা। ধৈর্য্যশীলরা সর্বদা জিতে যায়, সেটা দুনিয়া আর আখিরাত দুই জায়গাতেই..-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad9">দ্বীনে ফেরার পথে সবচেয়ে বড় যে প্রতিবন্ধকতা, সেটা হলো হারাম রিলেশনশিপ।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad10">আগামীকাল থেকে ভালো হয়ে যাবো, আপনাকে দ্বীন বিমুখ রাখতে শয়তানের সবচেয়ে বড় শক্তিশালী অস্রগুলোর একটা৷ আগামীকাল যে আপনি কবরের বাসিন্দা হয়ে যাবেন না। এই নিশ্চয়তা আপনাকে কে দিলো। ভালো হওয়ার এখনই সুযোগ, এই মূহুর্ত থেকেই।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad11">চারপাশের সবাই দুনিয়া খুঁজে, আপনি না হয় আখিরাত খুঁজলেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad12">নিজেকে আপনি যেরকম পরিবর্তন করবেন, দিনশেষে আপনার জীবন সেরকম আকৃতি পাবেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad13">রিকশাওয়ালাকে সালাম দিতে যদি আপনার সাহেবিপনায় আঘাত লাগে, মনে খচ খচ করে, তাহলে অতি অবশ্যই আপনার আত্মার চিকিৎসা করা দরকার।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad14">কচুপাতার ওপর জমে থাকা শিশির বিন্দুর মতোই ঠুনকো মানুষের জীবন। হালকা বাতাসে পাতা দুলালেই গড়িয়ে পড়ে নিঃশেষ হয়ে যায়।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad15">কারো কটু কথা, কটু বাক্য এবং অপমানের বিপরীতে সবরের চাইতে মোক্ষম জবাব আর কিছুই হতে পারেনা।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad16">মাটির উপর যতটা ভালে কাজ করবেন, মাটির নিচে ততটা ভালো থাকবেন।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad17">দুআ— আপনার হাতে থাকা সবচেয়ে কার্যকরী হাতিয়ার।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad18">আমাদের আত্মার যে খোরাক সেটা যদি আমরা লাভ করতে না পারি, তাহলে আমাদের সুখী হওয়াটা নিছক অভিনয় মাত্র। সুখ নয়।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad19">প্রাপ্তির আশায় বাবা-মা কখনো সন্তান মানুষ করেনা, বাবা-মায়ের ভালোবাসা সবসময় নিঃস্বার্থ, নির্লোভ, নির্ঝঞ্ঝাট।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad20">মানুষের চোখে কখনো নিজেকে মাপতে নেই, নিজেকে মাপতে হয় আসমানের আয়নায়।-আরিফ আজাদ</string>
    <string name="arifazad21">বন্ধু তো সে, যে আপনার উপস্থিতিতে আপনার সামনে আল্লাহর কথা বলে। যখন আপনি থাকেন না তখন সে আল্লাহর কাছে আপনার কথা বলে।-আরিফ আজাদ</string>


<!--    //rumi4-->

    <string name="rumi1"> মোমবাতি হওয়া সহজ কাজ নয়। আলো দেওয়ার জন্য প্রথম নিজেকেই পুড়তে হয়।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi2">তোমার জন্ম হয়েছে পাখা নিয়ে, উড়ার ক্ষমতা তোমার আছে। তারপরও খোঁড়া হয়ে আছো কেন!~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi3"> তোমার হৃদয়ে যদি আলো থাকে, তাহলে ঘরে ফেরার পথ তুমি অবশ্যই খুঁজে পাবে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির </string>
    <string name="rumi4">আমাদের চারপাশেই সৌন্দর্য ছড়িয়ে রয়েছে। কিন্তু এটা বুঝতে হলে বাগানে হাঁটতে হবে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi5">প্রতিটি মানুষকে একটা নির্দিষ্ট কাজের জন্য তৈরি করা হয়েছে এবং সেই কাজটি তার হৃদয়ে গ্রন্থিত আছে। প্রতিটি মানুষ ভেতর থেকে ঠিক সেই কাজটি করার জন্যই তাড়না অনুভব করে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi6">যা কিছু হারিয়েছো তার জন্য দুঃখ করো না। তুমি তা আবার ফিরে পাবে, আরেকভাবে, আরেক রূপে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi7">এটা তোমার আলোই, তোমার আলোই এই জগতকে আলোকিত করে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi8">প্রদীপগুলো আলাদা, কিন্তু আলো একই।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi9">বৃক্ষের মতো হও, আর মরা পাতাগুলো ঝরে পড়তে দাও।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi10">ঘষা খেতে যদি ভয় পাও, তাহলে চকচক করবে কীভাবে?~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi11">শব্দ দিয়ে প্রতিবাদ করো, কণ্ঠ উঁচু করে নয়। মনে রাখবে ফুল ফোটে যত্নে, বজ্রপাতে নয়।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi12">গতকাল আমি বুদ্ধিমান ছিলাম, তাই পৃথিবীটাকে বদলে দিতে চেয়েছিলাম। কিন্তু আজ আমি জ্ঞানী, তাই নিজেকে বদলে ফেলতে চাই।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi13">প্রদীপ হও, কিংবা জীবনতরী, অথবা সিঁড়ি। কারো ক্ষত পূরণে সাহায্য করো।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi14">শোক করো না। তুমি যাই হারাও না কেনো তা অন্য কোনো রূপে ফিরে আসবে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi15">তুমি সাগরে এক বিন্দু পানি নও। তুমি এক বিন্দু পানিতে গোটা এক সাগর।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi16">কেউ যখন কম্বলকে পেটাতে থাকে তখন সেটা কম্বলের বিরুদ্ধে নয়, ধুলোর বিরুদ্ধে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi17">প্রেম আসলে কোথাও মিলিত হয় না। সারাজীবন এটা সবকিছুতে বিরাজ করে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi18">অন্যের জীবনের গল্প শুনে সন্তুষ্ট হয়ো না, নিজের পথ তৈরি করো, নিজের জীবন সাজাও।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi19">সুন্দর ও উত্তম দিন তোমার কাছে আসবেনা, বরং তোমারই এমন দিনের দিকে অগ্রসর হওয়া উচিত।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi20">তুমি এ ব্রহ্মাণ্ডে গুপ্তধনের খোঁজ করছো, কিন্তু প্রকৃত গুপ্তধনতো তুমি নিজেই।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi21">স্রষ্টার কাছে পৌঁছানোর অজস্র পথ আছে। তার মাঝে আমি প্রেমকে বেছে নিলাম।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi22">যে কখনো বাড়ি ছাড়েনি, তার কাছ থেকে যাত্রার উপদেশ নিও না।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi23">আকাশ কেবল হৃদয় দিয়েই ছোঁয়া যায়।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi24">সিংহকে তখনই সুদর্শন দেখায় যখন সে খাবারের খোঁজে শিকারে বেরোয়।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi25">শুধু তৃষ্ণার্ত পানি খুঁজে না, পানিও তৃষ্ণার্তকে খোঁজে।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>
    <string name="rumi26">নতুন কিছু তৈরি করো, নতুন কিছু বলো। তাহলে পৃথিবীটাও হবে নতুন।~জালালুদ্দিন মুহাম্মদ রুমির</string>


<!--    //kunaibi5-->
    <string name="kunaibi1">অনেক গুনাহ করার পর শয়তান এসে যদি বলে, ‘তুমি তো ক্ষমা পাওয়ার যোগ্য নও’। তাহলে আপনি বলবেন, ‘হ্যা, আমি যোগ্য নই। কিন্তু আল্লাহ আমার ওপর দয়া করবেন। কারন, তিনি বান্দাকে এমন কিছু দেন, যা পাওয়ার যোগ্যতা বান্দা রাখে না।’ -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi2">আপনার গুনহের কারনে যখন বিপদ আরোপ হয়। এতে কি আপনি সন্তুষ্ট নন যে, তিনি আপনাকে তার কাছে টেনে নেওয়ার জন্য, পবিত্র করার জন্য__আগুনে পুড়িয়ে পরিশুদ্ধ না করে বরং বিপদ-মুসিতের মাধ্যমে পরিশুদ্ধ করে নিচ্ছেন? -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi3">জান্নাতের মত বিশাল সফলতা অর্জনের সুযোগ হাতছাড়া হওয়ার চেয়েও__দুনিয়ার আনন্দ ছুটে যাওয়ার কারনে আমাদের বেশি আক্ষেপ হয়। আমারা যে কতটা উদাসীন তা এর মাধ্যমে সহজেই  বোঝা যায়। -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi4">আপনার ব্যপারে আপনার রব আপনার থেকে বেশি যত্নশীল।-বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi5">যখন বিপদ আসে। বিপদ মুক্তির ক্ষেত্রে  আল্লাহর কাছে ছুটে যাওকে দীর্ঘমেয়াদী! পন্থা মনে করি। নিজেদের প্রচেষ্টাকে কেবল (দুনিয়াবি) উপকরণ গ্রহণে সীমাবদ্ধ রাখি। এক উপকরণ থেকে অন্য উপকরণে ছুটে চলি। এক মরিচীকা থেকে উঠে অন্য মরিচীকা দৌঁড়াই। অথচ আমরা ভুলে যাই বিপদের স্রষ্টাকে, বিপদের প্রেরককে! -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi6">দুনিয়ার যে জিনিসের ওজন আল্লাহর মশার পাঁখা সমান নয়, তা ছুটে যাওয়া অনুভূতি জান্নাতের নিয়ামতের কথা ভুলিয়ে দেবে। -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi7">আল্লহর শুকুর আদায়ের উত্তম সময় হলো যখন আপনি বিপদে আরোপিত । -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi8">তাকে দেখে খুব অবাক লাগে, যে কিনা বিপদ দূর করতে আরো একটা বিপদ আনে! উদাহরণস্বরূপ; ব্যাবসায়ী, ব্যাবসায় ক্ষতি পোষানোর জন্য সুদ(লোন) গ্রহণ করে।-বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi9">সেগুলো হারিয়ে যায়নি, আল্লাহ সরিয়ে নিয়েছেন। কারন; এর চেয়েও উত্তম কিছু আপনার প্রাপ্য। -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>
    <string name="kunaibi10">আল্লাহ আপনার কত কত দোষ গোপন রেখেছেন। যাতে আপনি আপনার দোষ গোপনকারি রবকে ভালোবাসতে পারেন। -বই : বিপদ যখন নিয়ামত</string>


<!--    //D bilal6-->
    <string name="bilal1">আজ আপনি যে ছেলে/মেয়েটার সাথে হারাম সম্পর্কে লিপ্ত আছেন বিচারদিবসে সে-ই আপনার বিরুদ্ধে সাক্ষ্য দিবে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal2">কেউ আপনার থেকে দূরে চলে যাওয়াতে অধিক চিন্তিত হবেন না। কারণ তা আল্লাহরই পরিকল্পনা ছিল। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal3">ভালোবাসা ও দয়া খুবই গুরুত্বপূর্ণ ও স্পর্শকাতর বিষয়। আর তা বিবাহিত জীবনে স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে খুব ফুটে উঠে। তারা একে অপরকে ভালোবাসে, দয়া করে এবং নিরাপত্তা দেয়। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal4">মুসলিম হওয়া মানে আপনার কোন সমস্যা থাকবেনা এমনটা নয়। তবে আপনার সাথে থাকবে সকল সমস্যার সমাধান দেওয়ার একমাত্র উৎস আল্লাহ্ সুবাহানহুয়া তাআলা। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal5">দুঃখজনক কোন বিষয়ে আমাদেরকে সহজে মানিয়ে নিতে বিষয়টিকে এমনভাবে গ্রহণ করতে হবে যে, আল্লাহ্ তাআলা আমাকে মানসিকভাবে দৃঢ় করতেই এমনটা করেছেন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal6">আজ আপনি যে ছেলে/মেয়েটার সাথে হারাম সম্পর্কে লিপ্ত আছেন বিচারদিবসে সে-ই আপনার বিরুদ্ধে সাক্ষ্য দিবে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal7">কেউ আপনার থেকে দূরে চলে যাওয়াতে অধিক চিন্তিত হবেন না। কারণ তা আল্লাহরই পরিকল্পনা ছিল। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal8">ভালোবাসা ও দয়া খুবই গুরুত্বপূর্ণ ও স্পর্শকাতর বিষয়। আর তা বিবাহিত জীবনে স্বামী-স্ত্রীর মধ্যে খুব ফুটে উঠে। তারা একে অপরকে ভালোবাসে, দয়া করে এবং নিরাপত্তা দেয়। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal9">একজন মুসলিম স্বামীর প্রথম কর্তব্য হলো তার স্ত্রীকে ইসলামিক পথের নির্দেশনা দেয়া। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal10">আপনি যদি চান আল্লাহ্ আপনার সবগুলো পছন্দনীয় কাজ গ্রহণ করুন, তাহলে আপনি আল্লাহর পছন্দনীয় কাজগুলোই করতে থাকুন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal11">দ্বীন ও দুনিয়া একসাথে অর্জন করতে কুরআন ও সুন্নাহ্ ব্যতীত অন্য কোন পথ নেই। যদিও মনে হবে দুনিয়া অপূর্ণই থেকে যাচ্ছে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal12">অন্যকে দাওয়াত দিতে গিয়ে নিজেকে ভুলে যাবেন না। কারণ পরিবর্তন নিজেকে দিয়েই শুরু করতে হয়। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal13">আমরা যা শিখছি তা যদি আমাদের বিশ্বাসের উপর কোন প্রভাব ফেলতে না পারে, আমাদেরকে আল্লাহর কাছাকাছি নিয়ে যেতে না পারে, আমাদের বিশ্বাসকে আরো মজবুত করতে না পারে, তাহলে এর অর্থ হচ্ছে আমাদের উদ্দেশ্যে কিংবা নিয়্যাতে ভুল আছে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal14">আমরা কখনোই এতোটা ব্যস্ত নই যে আমাদেরকে সালাত ছেড়ে দিতে হবে। এটা কেবল আমদের গুরুত্বের উপর নির্ভর করে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal15">আমাদের কাজগুলোর মধ্যে ভালো কাজের আদেশ ও মন্দ কাজের নিষেধগুলোই উত্তম ও প্রশংসাযোগ্য -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal16">স্বচ্ছ হৃদয় হচ্ছে অন্যকে ক্ষমা করতে পারা হৃদয়। তাই অন্যকে ক্ষমা করুন এবং কারো ক্ষতি করার ইচ্ছা পরিহার করুন। আর তা আল্লাহর সন্তুষ্টির জন্যই করুন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal17">আপনার বন্ধুরাই কিন্তু আপনার জানাজার সালাতে প্রথম কাতারে দাঁড়াবে। তাই এখন থেকেই বন্ধু নির্বাচনে সতর্ক হোন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal18">অন্যের সম্পদের প্রতি কখনো লোভ করতে যাবেন না। হয়তো এটা তার জন্য পরীক্ষা। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal19">সৌভাগ্যবান বাবা-মা তারাই যাদের অনুপস্থিতিতেও তাদের জন্য সন্তানেরা দুআ করে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal20">আপনার দুর্বলতাকে শক্তিতে পরিণত করার ক্ষমতা একমাত্র আল্লাহ্ তাআলা-ই রাখেন। তাই তাঁর কাছেই প্রার্থনা করুন -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal21">আপনি যদি আজ থেকেও চিন্তা করেন যে আপনার সকল কর্ম আল্লাহ্ তাআলা দেখছেন, তবে দেখবেন আপনার জীবনে একটু একটু করে হলেও অনেক উন্নতি হচ্ছে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal22">একাকীত্ব সবসময়ই একটু বিরক্তিকর মনে হয়। তবে যে তাঁর প্রভুর (আল্লাহর) আনুগত্য করে সে কখনো একাকীত্ব অনুভব করে না। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal23">আল্লাহর দয়া নিয়ে কখনোই সন্দেহ প্রকাশ করবেন না। তিনি এক নিমিষেই যেকোন বিপদ থেকে আমাদেরকে মুক্তি দিতে পারেন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal24">আপনার জন্য সবচেয়ে উত্তম স্থান হলো কারো দোয়ায় আপনি উপস্থিত থাকতে পারা। কারণ সে আপনার ব্যাপারে আল্লাহর সাথে কথা বলছে, আর আল্লাহ্ হলো সর্বোত্তম শ্রবণকারী। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal25">সফল লোকদের ঠোটে যে দুটি জিনিস সবসময়ই থাকে তা হলো- হাসি ও নীরবতা। কারণ এক টুকরো হাসি অনেক সমস্যার সমাধান করে দেয়, আবার একটু নীরবতা অনেক সমস্যা থেকে বাঁচিয়ে দেয়। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal26">আল্লাহর রাস্তায় ব্যয় করতে গিয়ে আমরা কখনোই দরিদ্র হয়ে যাবো না। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal27">যেখানে আল্লাহ্ তাআলা থামিয়ে দিয়েছেন সেখানে কারো প্রশ্ন থাকা উচিত নয়। আর এটাই আনুগত্য। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal28">আল্লাহর দ্বীন মেনে চলার মধ্যেই আল্লাহর প্রতি আপনার ভালোবাসা প্রমাণ হবে -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal29">সে কিছুই হারায়নি যে তার সবকিছু আল্লাহর কাছে সমর্পণ করেছে। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal30">কি চমৎকার একটি সম্পর্ক- আমরা আল্লাহ্ তাআলা কে স্মরণ করলে তিনিও আমাদের স্মরণ করেন। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal31">আল্লাহ্ সুবাহানহুয়া তাআলার বিশেষ একটি নিয়ামত হচ্ছে- মাঝেমাঝে তিনি আমাদেরকে এমন পরিস্থিতিতে ফেলেন যা আমাদেরকে তাঁর নিকটবর্তী করে দেয়। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal32">জীবনটা একটি যুদ্ধক্ষেত্র, যেখানে জান্নাত অর্জন করাই মূল লক্ষ্য। তাই আপনার চিরশত্রু শয়তানের বিরুদ্ধে অবিরাম লড়াই করে চলুন -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>
    <string name="bilal33">আল্লাহ্ সুবাহানহুয়া তাআলার সাহায্য সবসময়ই আমাদের সাথে ছিল, আছে এবং থাকবে। প্রয়োজন শুধু চেয়ে নেয়ার যোগ্যতা অর্জন করা। -ড. বিলাল ফিলিপ্স</string>


<!--    //Muzahid7-->
    <string name="muzahid1">আমি একটা দীর্ঘশ্বাস নিয়ে উত্তর দিয়েছিলাম, “হায় ! আমি তো শিখেছি সবকিছুই খুব কঠিন যতক্ষণ না পর্যন্ত আল্লাহ তা আমাদের জন্য সহজ করে দেন। তাই আমাদেরকে অবশ্যই তার কাছে ভিক্ষা চাইতে হবে যেন তিনি আমাদের জন্য কাজগুলোকে সহজ করে দেন।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid2">“আপনি যখন কষ্ট-যন্ত্রণায় থাকবেন, তখন নিজের কষ্টের দিকে মন দিবেন না, তার দিকেই মনযোগ দিন যিনি সকল কষ্টকে দূর করে থাকেন। আপনি যখন জীবনে কোন অবস্থায় আটকে যাবেন, তখন সামনের লোহিত সাগরের অকুল পাথারে চেয়ে থাকবেন না, বরং তার দিকে তাকান যিনি এটিকে দু’ভাগ করে পথ তৈরি করে দিতে পারেন।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid3">“শরীরের আনন্দের সাথে অন্তরের আনন্দকে গুলিয়ে ফেলবেন না এবং শরীরের কষ্টের সাথে অন্তরের কষ্টকে গুলিয়ে ফেলবেন না।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid4">“যে ‘স্বংসম্পূর্ণ’ তাকে কিছু দান করা হয়না। যে অভাবী, যে দরিদ্র, যে ভিক্ষুক তাকেই দান করা হয় । আপনি যদি চান আল্লাহ আপনাকে কিছু দান করুক তাহলে দরিদ্র হোন, ভিক্ষা চান।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid5">“যখন আপনাকে কেউ খুব কষ্ট দেয়, তখন ঠিক প্রথমেই সম্ভবত মনে যা আসে তা হলো, ইশশ যদি তার সাথে আমার কোনদিন দেখাই না হত! কিন্তু মনে রাখতে হবে, যারা আমাদের জীবনে আসেন বিশেষ কিছু কারণেই আসেন, আর যারা চলে যান তারাও বিশেষ কারণেই চলে যান; এমনকি যারা আমাদেরকে যন্ত্রণায় ক্ষত-বিক্ষত করেন তারাও! এতেই আমাদের জন্যই কল্যাণ এবং বিষয়টিকে গ্রহণ করে নেয়াটাই যন্ত্রণা কাটিয়ে উঠে শান্তি অর্জনের প্রথম পদক্ষেপ।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid6">“কারো বিদায়ে দুঃখভারাক্রান্ত হবেন না। এই দেখাই যদি শেষ দেখা হয়, তাহলে সম্পর্কটি সত্য ছিলো না। আর এই সম্পর্ক যদি সত্য হয়ে থাকে, তাহলে এই দেখা অবশ্যই শেষ দেখা নয়।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid7">“সব উপহারেরই একটি নির্ধারিত মূল্য থাকে। জীবনে কোন উপহার না পেলে হতাশ হয়ে পড়বেন না যেন। এমন তো হতে পারে, আল্লাহ জানেন যে আপনি সেই উপহারটির মূল্য এখন পরিশোধ করতে পারবেন না।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid8">“আপনি নিজেকে যতই শক্তিশালী মনে করুন না কেন, ভালোবাসা আপনাকে দাস বানিয়ে ফেলবে। তাই কোন জিনিসটিকে ভালোবাসতে যাচ্ছেন সে ব্যাপারে সতর্ক থাকুন।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid9">“পর্দা-হিজাব করার মাধ্যমে আমি আমার আল্লাহর প্রতি বিশ্বাসকে প্রদর্শন করি সকলের সামনে- আমার সৌন্দর্যের থেকেও সুন্দর এটা। মানুষ হিসেবে আমার মূল্য নির্ধারিত হবে আল্লাহর সাথে আমার সম্পর্কের মূল্য দিয়ে, আমার সৌন্দর্য দিয়ে নয়। সুতরাং যখন তুমি কোন দেহাবয়ব দেখতে পাওনা, যা দেখতে পাও, সেটা হচ্ছি শুধু আমি; যে আল্লাহর একান্ত অনুগত বান্দা” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid10">আমার এক বন্ধু আমাকে প্রশ্ন করেছিলো, “কাউকে ক্ষমা করা, কোন কিছুর দাবী ছেড়ে দেয়া কেন এত কঠিন?” আমি একটা দীর্ঘশ্বাস নিয়ে উত্তর দিয়েছিলাম, “হায় ! আমি তো শিখেছি সবকিছুই খুব কঠিন যতক্ষণ না পর্যন্ত আল্লাহ তা আমাদের জন্য সহজ করে দেন। তাই আমাদেরকে অবশ্যই তার কাছে ভিক্ষা চাইতে হবে যেন তিনি আমাদের জন্য কাজগুলোকে সহজ করে দেন।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid11">“আপনি যখন কষ্ট-যন্ত্রণায় থাকবেন, তখন নিজের কষ্টের দিকে মন দিবেন না, তার দিকেই মনযোগ দিন যিনি সকল কষ্টকে দূর করে থাকেন। আপনি যখন জীবনে কোন অবস্থায় আটকে যাবেন, তখন সামনের লোহিত সাগরের অকুল পাথারে চেয়ে থাকবেন না, বরং তার দিকে তাকান যিনি এটিকে দু’ভাগ করে পথ তৈরি করে দিতে পারেন।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid12">“শরীরের আনন্দের সাথে অন্তরের আনন্দকে গুলিয়ে ফেলবেন না এবং শরীরের কষ্টের সাথে অন্তরের কষ্টকে গুলিয়ে ফেলবেন না।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid13">“যে ‘স্বংসম্পূর্ণ’ তাকে কিছু দান করা হয়না। যে অভাবী, যে দরিদ্র, যে ভিক্ষুক তাকেই দান করা হয় । আপনি যদি চান আল্লাহ আপনাকে কিছু দান করুক তাহলে দরিদ্র হোন, ভিক্ষা চান।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>
    <string name="muzahid14">“যখন আপনাকে কেউ খুব কষ্ট দেয়, তখন ঠিক প্রথমেই সম্ভবত মনে যা আসে তা হলো, ইশশ যদি তার সাথে আমার কোনদিন দেখাই না হত! কিন্তু মনে রাখতে হবে, যারা আমাদের জীবনে আসেন বিশেষ কিছু কারণেই আসেন, আর যারা চলে যান তারাও বিশেষ কারণেই চলে যান; এমনকি যারা আমাদেরকে যন্ত্রণায় ক্ষত-বিক্ষত করেন তারাও! এতেই আমাদের জন্যই কল্যাণ এবং বিষয়টিকে গ্রহণ করে নেয়াটাই যন্ত্রণা কাটিয়ে উঠে শান্তি অর্জনের প্রথম পদক্ষেপ।” -উস্তাদা ইয়াসমিন মোজাহেদ</string>


<!--    //bashri8-->
    <string name="bashri1">এই দুনিয়াতে কল্যাণময় হচ্ছে জ্ঞানার্জন ও আল্লাহর ইবাদাত করা এবং আখিরাতে কল্যাণময় হচ্ছে জান্নাত। —হাসান আল বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri2">আল্লাহর যিকরে, সলাতে এবং কুরআন তিলাওয়াতে যে ব্যক্তি সুখ খুঁজে পায় না, সে অন্য কোথাও তা খুঁজে পাবে না। —হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri3">বুদ্ধিমান ব্যক্তির জিহবা তার হৃদয়ের পেছনে থাকেঃ সে যখন কথা বলতে চায়, প্রথমে সে চিন্তা করে। যদি শব্দগুলো তার জন্য কল্যাণকর হয় তাহলে সে তা বলে। আর যদি কথাগুলো তার জন্য অকল্যাণকর হয় তাহলে সে চুপ থাকে। একজন মূর্খ ব্যক্তির জিহবা তার হৃদয়ের সামনে থাকেঃ সে কথা বলার সময় খুব কমই চিন্তা করে এবং তার জন্য কল্যাণকর বা অকল্যাণকর যা-ই হোক সে বলে ফেলে।— প্রখ্যাত তাবিঈ ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri4">একজন মু’মিনের যত গুণাবলী রয়েছে তার মধ্যে শ্রেষ্ঠ হলো ক্ষমাশীলতা। —আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri5">ইমাম আল-হাসান আল-বাসরী বলেছিলেন: পৃথিবীর জীবনটা তিনটি দিনের–গতকালের দিনটিতে যা করা হয়েছে সেগুলো নিয়ে সেটি চলে গেছে; আগামীকালের দিনটিতে হয়ত আপনি না-ও পৌছতে পারেন; কিন্তু আজকের দিনটি আপনার জন্য সুতরাং যা করার আজই করে নিন।” আমি এমন মানুষ দেখেছি, যাদের জন্যে এই দুনিয়া তাদের পায়ের নিচের ধুলো থেকেও তুচ্ছ। আমি এমন মানুষ দেখেছি যারা দিনশেষে শুধুমাত্র তাদের নিজের অংশের খাবারটুকু জোগাড় করতে পারতেন, তবুও তারা বলতেন, “আমি এর সবটুকু দিয়ে নিজের উদরপূর্তি করব না। আমি অবশ্যই এর কিছু অংশ আল্লাহর ওয়াস্তে দান করব।” এরপর তারা তাদের খাবারের কিছু অংশ দান করে দিতেন যদিও গ্রহণকারীর চেয়ে ওই খাবারটুকু তাদেরই বেশি প্রয়োজন ছিল।— হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri6">কম বয়সে কোন কিছু শেখার প্রভাব অনেকটা পাথরের উপরে খোদাই করে লেখার মতন।— ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri7">হায় আদম সন্তান! তোমরা কি আল্লাহর সাথে যুদ্ধ করতে সক্ষম? যে আল্লাহকে অমান্য করে সে তো তাঁর সাথেই যুদ্ধ ঘোষণা করল! আল্লাহর শপথ! বদরের ৭০ জন যোদ্ধার সাথে আমার দেখা হয়েছে। তাদের বেশিরভাগেরই পোষাক ছিল পশমের। তোমরা যদি তাদের দেখতে তাহলে তাদের উন্মাদ বলতে, আর তারা যদি তোমাদের মধ্যে উত্তমদের দেখতেন তাহলে বলতেন, “আখিরাতে তাদের জন্যে কিছু নেই।” তারা যদি তোমাদের মধ্যে অধমদের দেখতেন তাহলে তারা বলতেন, “তারা শেষ বিচারের দিন’-এ বিশ্বাস করে না। — হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri8">অন্তরমাঝে যেসব কুমন্ত্রণা সৃষ্টি হয় এবং দূর হয়ে যায় তা সব শয়তানের পক্ষ থেকে। এসব কুমন্ত্রণা দূর করার জন্য আল্লাহর যিকর ও কুরআন তিলাওয়াতের সাহায্য নেয়া উচিত।আর যেসব কুমন্ত্রণা স্থায়ী হয়ে যায়, বুঝতে হবে তা নফসের পক্ষ থেকে। আর তা দূর করার জন্য সলাত, সাওম এবং আধ্যাত্মিক অনুশীলনের সাহায্য নেয়া উচিত।— আল হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri9">দুনিয়ার জীবনকে আখিরাতের জন্য বিক্রি করলে আপনি দুই জীবনেই জয়ী হবেন। আখিরাতের জীবনকে দুনিয়ার জন্য বিক্রি করলে আপনি দুই জীবনেই পরাজিত হবেন।— হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri10">হাসান আল-বাসরীকে প্রশ্ন করা হয়েছিলো, “বান্দার কি লজ্জা পাওয়া উচিত না যে পাপ করার পর সে অনুতপ্ত হয়ে ক্ষমাপ্রার্থনা করে, তারপর আবার পাপ করে এবং আবারো অনুতপ্ত হয়ে ক্ষমাপ্রার্থনা করে?” তিনি বললেন, “শয়তান ঠিক সেটাই চায়, কখনো অনুতপ্ত হয়ে ক্ষমাপ্রার্থনা করা (ইস্তিগফার) থামিয়ে দিয়ো না।”</string>
    <string name="bashri11">মুমিন মুমিনের অংশ। সে তার ভাইয়ের জন্য আয়না স্বরূপ; সে তার ভাইয়ের মধ্যে অপছন্দনীয় কিছু দেখলে তাকে সংশোধন ও ঠিক-ঠাক করে দেবে এবং গোপনে ও প্রকাশ্যে তার কল্যাণ কামনা করবে।— আল হাসান আল বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri12">আমি সেসব মানুষদের (সালাফদের) দেখেছিলাম তারা তাদের দিরহাম ও দিনারের (অর্থাৎ, তাদের টাকার) চেয়ে সময়ের প্রতি অনেক বেশি যত্নবান ছিলেন।— আল-হাসান আল-বাসরী (রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri13">এক ব্যক্তি ইমাম আল-হাসান আল-বাসরীর কাছে এসে বললো: “আমি আপনার সাথে ধর্ম নিয়ে বিতর্ক করতে চাই। তিনি উত্তর দিলেন: “আমি আমার ধর্ম সম্পর্কে জানি। আপনি যদি আপনার ধর্মকে হারিয়ে ফেলে থাকেন তাহলে বাইরে যান এবং খুঁজতে শুরু করুন।— আল-হাসান আল-বাসরি</string>
    <string name="bashri14">নিকৃষ্ট তো সেই মৃতব্যক্তির পরিবারের মানুষগুলো, যারা মৃত মানুষটির জন্য কান্নাকাটি করে অথচ তার রেখে যাওয়া ঋণ পরিশোধ করে না।— আল-হাসান আল-বাসরি</string>
    <string name="bashri15">হে আদমের সন্তানেরা! পৃথিবীর মাটির উপরে যতক্ষণ ইচ্ছা করে হেঁটে নাও কেননা খুব শীঘ্রই সেটা তোমার কবরে পরিণত হয়ে যাবে। মায়ের গর্ভ থেকে বেরিয়ে আসার পর থেকে তো তোমার জীবনের আয়ু কমে যাওয়াকে তুমি ঠেকিয়ে রাখতে পারনি।— ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri16">ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি যখন একদল তর্করত মানুষের পাশ দিয়ে যাচ্ছিলেন, তিনি বলেনঃ “এই লোকেরা ইবাদাত করার ব্যাপারে ক্লান্ত হয়ে গেছে, কথাবার্তা বলা এদের জন্য খুব সহজ হয়ে গেছে এবং এদের তাকওয়া কমে গেছে, আর তাই এত সহজেই কথাবার্তা বলে এবং তর্কাতর্কি করে।”</string>
    <string name="bashri17">এক ব্যক্তি ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ) এর কাছে এসে বললোঃ– ‘আপনার আশেপাশে কিছু মানুষ এসে বসে যেন তারা আপনার দোষ-ত্রুটি খুঁজে পায়।’তিনি উত্তর দিলেন, “আমি আমার অন্তরকে জান্নাত চাইতে অনুপ্রাণিত করেছিলাম এবং তা জান্নাতের জন্য আকাঙ্খিত হয়েছে। এরপর আমি তাকে জাহান্নাম থেকে মুক্তি চাইতে অনুপ্রাণিত করেছি এবং তা সেই মুক্তির আকাঙ্খা করেছে। অতঃপর আমি চেয়েছি আমার অন্তর যেন মানুষের কাছ থেকে মুক্তি পায়, কিন্তু তার জন্য কোন উপায় খুঁজে পাইনি। যেসব মানুষ তাদের সবকিছুর দাতা আল্লাহর উপরে সন্তুষ্ট হয়নি তারা কীভাবে তাদেরই মত অন্য একজন সৃষ্টির উপরে সন্তুষ্ট হতে পারে?”</string>
    <string name="bashri18">যদি তোমরা কোন ব্যক্তির সাথে শত্রুতা করতে চাও তাহলে প্রথমে তার উপর সতর্ক দৃষ্টি রাখ। যদি সে আল্লাহর বাধ্য ও অনুগত হয় তাহলে এ কাজ থেকে দূরে থাক। কারণ, আল্লাহ কখনো তাকে তোমাদের আয়ত্ত্বে দেবেন না। আর যদি সে আল্লাহর নাফরমান বান্দা হয় তাহলে তোমাদের তার সাথে শত্রুতার কোন প্রয়োজনই নাই। কারণ, সে নিজেই ধ্বংস হয়ে যাবে। আল্লাহর সাথে শত্রুতাই তার ধ্বংসের জন্য যথেষ্ট।— আল হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri19">যেসব মানুষ তার সৃষ্টিকর্তার উপরে সন্তুষ্ট হয়নি যদিও তিনি তাদের সবকিছুর দাতা, তারা কীভাবে তাদের মত অন্য একজন সৃষ্টির উপরে সন্তুষ্ট হতে পারে?”— আল হাসান আল-বাসরি</string>
    <string name="bashri20">আমরা হাসি-ঠাট্টা করি, কিন্তু কে জানে– হয়তো আল্লাহ আমাদের কিছু কাজকর্ম দেখে বলছেন: “আমি তোমাদের কাছ থেকে কোনো আমলই গ্রহণ করব না।— হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri21">এক ব্যক্তি ইমাম আল-হাসান আল-বাসরীর (রাহিমাহুল্লাহ) কাছে এসে বললো, “হে আবু সা’ঈদ, আমি আপনার কাছে আমার অন্তরের কাঠিন্যের ব্যাপারে অভিযোগ করছি। তিনি উত্তর দিলেন, “যিকিরের (আল্লাহর স্মরণ) মাধ্যমে অন্তরকে নরম করো। অন্তরে আল্লাহর স্মরণ যত কম হয়, ততই তা কঠিন হয়ে যায়, কিন্তু কোন ব্যক্তি যখন আল্লাহকে স্মরণ করে তার হৃদয়ের কাঠিন্য বদলে নরম হয় যেমন করে আগুনে নরম হয়ে গলে যায় তামা। আল্লাহ সুবহানাহু ওয়া তা’আলাকে স্মরণের (যিকির) মতন আর কোন কিছুই হৃদয়ের কাঠিন্য দূর করে তাকে নরম করতে পারে না। অন্তরের জন্য নিরাময় ও ঔষধ হলো আল্লাহর যিকির। ভুলে যাওয়া একটি রোগ এবং এই রোগের উপশম আল্লাহকে স্মরণ করা।”</string>
    <string name="bashri22">আল-হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ) বলেনঃ “তোমাদর আগে পৃথিবীতে যারা ছিলেন তারা মনে করতেন মৃত্যু তাদের সন্নিকটে। তাদের একেকজন পবিত্রতা অর্জনের জন্য পানি সংগ্রহ করে নিতেন, প্রকৃতির ডাকে সাড়া দিতেন এবং তারপর ওযু করতেন আল্লাহর নির্দেশের (মৃত্যু) ভয়ে যেন তা এমন অবস্থায় না আসে যখন তিনি পবিত্র অবস্থায় নেই। সালাফগণ রাতে সলাতে দাঁড়িয়ে কুরআন তিলাওয়াত করতেন এবং দিনের বেলা কুরআনের নির্দেশ অনুযায়ী আমল করতেন।— হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri23">পারস্পরিক হাত মেলানো (করমর্দন) বন্ধুত্ব বাড়ায়।–আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri24">ইমাম আল-হাসান আল-বাসরি (রাহিমাহুল্লাহ) একদিন এক ব্যক্তির দাফনের সময় উপস্থিত হয়ে বলেছিলেনঃ “আল্লাহর রাহমাত বর্ষিত হোক সেসব মানুষদের উপরে যারা আজকের দিনটির মতন দিনের জন্য পরিশ্রম করে; কেননা আজকে তোমরা এমন সব কাজ করতে পারছ যা কবরের বাসিন্দা তোমাদের এই ভাইয়েরা করতে পারছে না। তাই, হিসাব-নিকাশ শুরু হবার ভয়াবহ দিনটি আসার পূর্বেই তোমাদের স্বাস্থ্য এবং অবসর সময়ের পূর্ণ ব্যবহার করো।” “আমি এমন মানুষদের (সাহাবা) সান্নিধ্য অর্জন করেছিলাম যারা তাদের কোন সৎকাজকে ছেড়ে দেয়া যতটা ভয় করতেন তা তোমরা তোমাদের পাপকাজের পরিণামকে যতটুকু ভয় কর তার চাইতেও বেশি।— আল-হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri25">দুনিয়ার জীবনের তুচ্ছ আর ক্ষণস্থায়ী ভোগবিলাস ও আনন্দগুলো যেন আপনাকে মোহগ্রস্ত ও বিভ্রান্ত করতে না পারে এবং সবসময় আগামীকালের কথা বলতে থাকবেন না, কেননা আপনি জানেন না যে কখন আপনাকে আল্লাহর ডাকে সাড়া দিয়ে চলে যেতে হবে।— ইমাম আল-হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="bashri26">আপনি আসলে কতগুলো দিনের সমষ্টি ছাড়া আর কিছুই না। যখন একটি দিন পার হয়ে যায়, আপনার একটি অংশ ক্ষয় হয়ে যায়।— আল হাসান আল-বাসরী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>


<!--    //hamid9-->
    <string name="hamid1">আজকালকার যুগের তথাকথিত পন্ডিতদের দেখা যায় যে, বাদানুবাদ ও যুক্তিতর্ক তাদের স্বভাবকে খুবই প্রভাবিত করে রেখেছে এবং নিশ্চুপ থাকা তাদের পক্ষে সম্ভব হয়ে উঠে না। কেননা, পান্ডিত্যের দাবীদার অসৎ বিদ্বানেরা তাদেরকে বুঝিয়েছে যে, এই বিতর্ক একটি প্রশংসনীয় উদ্যোগ এবং এর দ্বারা মানুষের নিকট মর্যাদা পাওয়া যায়। খবরদার! এমন লোকদের থেকে তুমি ছুটে পালাও যেমন সিংহ দেখে আতঙ্কগ্রস্ত হয়ে তুমি পালাবে। জেনে রাখো, বাদানুবাদ যেমন মানুষের মনে ঘৃণার উদ্রেক করে, তেমনি এটি আল্লাহর অসন্তুষ্টি ও রোষেরও কারণ হয় বটে!” \n— ইমাম আবু হামিদ আল-গাজ্জালী [বিদায়াতুল হিদায়াহ : ইমাম আল-গাজ্জালী , প্রকাশক: দারুল কিতাব, পৃ-৮৩]</string>
    <string name="hamid2">“ইলম ও জ্ঞানচর্চার দ্বারা যদি তোমার উদ্দেশ্য হয়ে থাকে আত্মগৌরব ও বড়াই-অহংকার করা, সমকালীন লোকদের উপর প্রাধান্য বিস্তার করা, আপন প্রভাব ও প্রতিপত্তি প্রতিষ্ঠা করা, বিশ্ববাসীর নিকট প্রিয়পাত্র অথবা ভক্তিভাজন হওয়া, পার্থিব গৌরব অর্জন করা এবং রকমারী ধন-সম্পদ কুক্ষিগত করা, তাহলে জেনে রাখো– এই জ্ঞান অর্জনের দ্বারা তুমি তোমার দ্বীন ও ঈমান ধ্বংস করছ, স্বীয় মূল্যবান জীবন বিনষ্ট করছ। নশ্বর এই পৃথিবীর বিনিময়ে আখিরাতের অনন্ত জীবনকে বিক্রয় করে দিচ্ছ। নিঃসন্দেহে এটা অত্যন্ত গর্হিত ও ক্ষতিকর কাজ। এই ব্যবসায় তোমার বৃহৎ লোকসান ছাড়া লাভের কিছু অবশিষ্ট থাকছে না।” \n— ইমাম আল-গাজ্জালী (রাহিমাহুল্লাহ)[বিদায়াতুল হিদায়াহ : ইমাম আল-গাজ্জালী , প্রকাশক: দারুল কিতাব, পৃ-১১]</string>
    <string name="hamid3">“জেনে রাখো — যে কোন ব্যক্তি নিজেকে আল্লাহর কোন মাখলুকের তুলনায় উত্তম মনে করবে, সে-ই দাম্ভিক; অহংকারী। বস্তুতঃ তোমার এ কথা মনে রাখা উচিত, যে ব্যক্তি আখিরাতের জীবনে আল্লাহর কাছে ভালো, সে-ই প্রকৃত ভালো। আর এটা এমন এক বিষয়, যা অদৃশ্য এবং জীবনের শেষ মূহুর্তের উপর নির্ভরশীল। অতএব, তোমার নিজেকে অন্যের তুলনায় উত্তম মনে করা নিতান্ত মূর্খতা ছাড়া কিছু নয়।”\n — ইমাম আবু হামিদ আল-গাজ্জালী (রাহিমাহুল্লাহ) [বিদায়াতুল হিদায়াহ : ইমাম আল-গাজ্জালী , প্রকাশক: দারুল কিতাব, পৃ-৯৫]</string>
    <string name="hamid4">“দ্বীনি ইলমই হচ্ছে একমাত্র বিদ্যা যা তোমার অন্তরে খোদাভীতি সৃষ্টি করবে, নিজের দোষ-ত্রুটি উপলব্ধি করার জ্ঞান বাড়াবে, সৃষ্টিকর্তা ও পালনকর্তার পরিচয় করিয়ে দিবে। দুনিয়ার মোহান্ধতা হ্রাস করে আখিরাতের প্রতি শওক ও আগ্রহ বৃদ্ধি করবে, পাপকার্যের কুফল সম্পর্কে ওয়াকিবহাল করবে। ফলে, পাপাচার থেকে বেঁচে থাকার মন-মানসিকতা গড়ে উঠবে, শয়তানের ধোঁকা ও প্রতারণা সম্পর্কে সতর্ক করবে।” \n— ইমাম আবু হামিদ আল গাজ্জালী (রাহিমাহুল্লাহ) [বিদায়াতুল হিদায়াহ : ইমাম আল-গাজ্জালী , প্রকাশক: দারুল কিতাব, পৃ-৪৬]</string>
    <string name="hamid5">জনৈক ব্যক্তি হাজ্জাজের (বিখ্যাত জালেম) বিরূপ সমালোচনা করলে এক বুযুর্গ বলেছিলেন– “আল্লাহ তা’আলা জুলুম-অত্যাচারের কারণে যেমন হাজ্জাজের প্রতিশোধ নিবেন, তেমনি হাজ্জাজের প্রতি কেউ জুলুম বা যবান-দরাযী করলে সেটারও বিচার করবেন।” \n[বিদায়াতুল হিদায়াহ : ইমাম আল-গাজ্জালী, প্রকাশক: দারুল কিতাব, পৃ-৮৫]</string>
    <string name="hamid6">মানুষ অল্পতেই অহঙ্কারী হয়ে ওঠে। অল্পতেই নিজেকে অনেক বড় মনে করে। শয়তানের প্ররোচনায় ভুলে যায় আত্মসমালোচনা। অথচ অহঙ্কার পতনের মূল। অহঙ্কারীদের ব্যাপারে সাবধান বাণী উচ্চারণ করেছেন নবী মুহাম্মদ (সা.)। হজরত আবদুল্লাহ (রা.) বর্ণনা করেন, মহানবী (সা.) বলেছেন, ‘এমন কোনো ব্যক্তি জাহান্নামে প্রবেশ করবে না যার অন্তরে সরিষার দানা পরিমাণও ঈমান রয়েছে। আর এমন কোনো ব্যক্তি জান্নাতে প্রবেশ করতে পারবে না যার অন্তরে সরিষার দানা পরিমাণও অহঙ্কার আছে।’ (মুসলিম : অনুচ্ছেদ-৪০) তাই প্রতিটি মানুষের উচিত অহঙ্কার না করে সবসময় নিজেকে ছোট মনে করা। অন্যের তুলনায় নগণ্য মনে করা।</string>
    <string name="hamid7">‘যখন কোনো শিশুকে দেখ, তখন বলবে এই শিশু আল্লাহর কোনো নাফরমানী করে নাই; কিন্তু আমি করেছি। অতএব, সে আমার চেয়ে ভালো। কোনো বয়ঃবৃদ্ধ লোককে দেখে বলবে এই ব্যক্তি আমার আগে থেকেই আল্লাহর বন্দেগি করে আসছে, অতএব, সে অবশ্যই আমার চেয়ে ভালো। যদি কোনো আলেম-জ্ঞানী ব্যক্তিকে দেখ, তাহলে বলবে সে যা কিছু পেয়েছে, আমি তা পাই নাই; সে যে মর্যাদায় পৌঁছেছে, আমি সেখানে পৌঁছাতে পারিনি; সে বিদ্বান, আমি মূর্খ; তাহলে কি করে আমি তার সমকক্ষ হতে পারি? যদি সে মূর্খ হয়, তাহলে বলবেÑ এই লোকটি নাফরমানি করে থাকলে অজ্ঞতাবশত করেছে, আর আমি আল্লাহর নাফরমানি করেছি জেনে শুনে, সুতরাং আল্লাহর শাস্তি আমার জন্য অধিকতর প্রযোজ্য; আমি জানি না, শেষ পরিণতি কার ভালো হয়; আমার, না তার!</string>
    <string name="hamid8">যদি তুমি কোনো কাফের ব্যক্তির প্রতি দৃষ্টিপাত কর, তাহলে বল; আমি জানি না, হয়তো বা সে মুসলমান হয়ে যাবে এবং তার জীবনাবসান নেক আমলের মধ্য দিয়ে হবে এবং ইসলাম গ্রহণের ওসিলায় তার পূর্বের সব গুনাহ মাফ হয়ে যাবে। আর আমি খোদা না করুন গোমরাহ হয়ে যেতে পারি, যার ফলে কুফর-শিরক ও পাপে লিপ্ত হয়ে আমার মৃত্যু হতে পারে; সুতরাং পরিণামে সে হয়তো আল্লাহর নৈকট্য লাভ করবে আর আমি শাস্তি ভোগকারীদের দলভুক্ত হয়ে যাব।’\n - : বিদায়াতুল হিদায়াহ</string>

<!--    //taimiya10-->

    <string name="taimiya1">কারো উপরে বেশি নির্ভরশীল হয়ে যেয়ো না। মনে রেখো, অন্ধকারে তোমার নিজের ছায়াও তোমাকে ছেড়ে চলে যায়। – ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya2">লোকে অতীতে কী ধরণের কাজ করতো সেই দিকে তোমাদের খেয়াল করা উচিত নয়, বরং তারা আজকে কেমন মানুষ সেই বিষয়ে খেয়াল রাখা উচিত। যে ব্যক্তি মানুষের অতীত নিয়ে লেগে থাকে, সে তো একদম ইবলিশের মতন যে আল্লাহকে বলেছিলো, “আপনি আমাকে আগুণ থেকে সৃষ্টি করেছেন এবং তাকে সৃষ্টি করেছেন কাদামাটি থেকে।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya3">জ্ঞানার্জন ছাড়া দিক-নির্দেশনা অর্জন করা যায় না। আর ধৈর্যধারণ ছাড়া সঠিক পথের দিশা অর্জন করা যায়না।– ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya4">ইউসুফের (আলাইহিস সালাম) রবের প্রতি তার ইখলাসের (আন্তরিকতার) পরিমাণ তাকে যে প্রলোভিত করতে চেয়েছিলো তার সৌন্দর্যের চেয়েও অনেক বেশি ছিলো।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যাহ(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya5">পাপকাজগুলো মানুষের চেহারাকে কুৎসিত করে দেয়।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya6">পৃথিবীর মানুষের যত পথভ্রষ্টতা তার মূল নিহিত এই দুইটি জিনিসে: হয় আল্লাহ অনুমোদন দেননি এমন কিছুকে ধর্ম হিসেবে নেয়া, অথবা আল্লাহ নিষেধ করেননি এমন কিছুকে নিষিদ্ধ করা।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যাহ(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya7">মিশরের এক কারাগারে অন্তরীণ থাকা অবস্থায় থেকে ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ) তার মায়ের কাছে চিঠিতে লিখেছিলেনঃ “প্রিয় মা আমার, আমাকে দেয়া সকল উপহারের জন্য আমি আল্লাহর সুবহানাহু ওয়া তা’আলার প্রশংসা করি এবং তার কৃতজ্ঞতা জ্ঞাপন করি। আমি আপনার কাছ থেকে এতদূরে এখানে আসতে চাইনি। যদি আকাশের পাখিরা আমাকে সাথে করে নিয়ে যেত, আমি এক্ষুনি আপনার কাছে চলে যেতাম। প্রিয়তম মা, কখনো মনে করবেন না আমার জীবনে আপনার সান্নিধ্যে থাকার চাইতে অন্য কোন কিছুর প্রতি বেশি আকাঙ্ক্ষা আমি রাখি।— ইবনে তাইমিয়া(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya8">একজন মানুষের অন্তর যদি রোগগ্রস্ত না হয় তাহলে সে কোনদিন, কোন অবস্থাতেই আল্লাহ সুবহানাহু ওয়া তা’আলা ছাড়া অন্য কাউকে ভয় পাবে না।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya9">আবু বকরের (রাদিয়াল্লাহু আনহু) মত কেউ কোনদিন রাসূলুল্লাহকে (সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম) ভালোবাসেনি। সুতরাং যারা আবু বকরকে ঘৃণা করে তারা শ্রেষ্ঠ মুনাফিকদের দলভুক্ত।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya10">তাঁর (আল্লাহ সুবহানাহু ওয়া তা’আলার) পক্ষ থেকে আসা প্রতিটি শাস্তিই সম্পূর্ণরূপে ন্যায়বিচার এবং তাঁর পক্ষ থেকে আসা প্রতিটি কল্যাণ পরিপূর্ণভাবে তার দয়া (রাহমাত)।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya11">যখন কোন ছেলে এবং মেয়ে মেলামেশা করে, তখন তা হয় আগুন এবং কাঠ সংস্পর্শে রাখার মতন।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া(রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya12">একজন ব্যক্তির অনুমতি নেই আল্লাহকে অমান্য করার কাজে অন্য কাউকে সহায়তা করা। এমনকি সেই লোক যদি কাজটিকে পাপ মনে না-ও করে, তবুও তা করা উচিত নয়। যেমন, কোন অমুসলিমকে মদ ও শুকরের মাংস সংগ্রহ করতে সহায়তা করা।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া(রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya13">ঐক্যের কথা বিবেচনা করাই সঠিক পথ।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya14">ঈমানদারদের জীবন ক্রমাগত বিভিন্ন কঠিন পরীক্ষার মুখোমুখি করানো হয় তাদের ঈমানকে বিশুদ্ধ এবং তাদের পাপকে মোচন করানোর জন্য। কারণ, ঈমানদারগণ তাদের জীবনের প্রতিটি কাজ করেন কেবলমাত্র আল্লাহর সন্তুষ্টির জন্য; আর তাই জীবনে সহ্য করা এই দুঃখ-কষ্টগুলোর জন্য তাদের পুরষ্কার দেয়া আল্লাহর জন্য অপরিহার্য হয়ে যায়।– ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya15">পাপ হলো শেকলের মতন যা পাপকারীকে আটকে রাখে যেন সে তাওহীদের বিশাল বাগানে বিচরণ করতে এবং সেখানকার ফল সৎকর্মসমূহকে সংগ্রহ করতে না পারে।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya16">কেউ যখন আমাকে খেপিয়ে তোলে, আমি মনে করি আল্লাহর পক্ষ থেকে তা একটি উপহার। তিনি আমাকে নম্র হওয়া শেখাচ্ছেন।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya17">ইলম (জ্ঞান) যে রোগ বয়ে আনে তা হলো দাম্ভিকতা, ইবাদাত যে রোগ বয়ে আনে তা হলো রিয়া (প্রদর্শনেচ্ছা)।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya18">নিয়্যাহ-এর প্রকৃত স্থান হলো অন্তরে, জিহবায় নয়।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya19">আমার শত্রুরা আমার কীইবা করতে পারবে? আমার জান্নাত তো আমার অন্তরে। আমি যেখানেই যাই সেটা আমার সাথে সাথেই থাকে, আমার থেকে কখনো বিচ্ছিন্ন হয়না। কারাগার আমার ইবাদতের জন্য নির্জন আশ্রয়স্থল, মৃত্যুদন্ড আমার জন্য শাহাদাতের সুযোগ, আর দেশ থেকে নির্বাসন হচ্ছে আমার জন্য এক আধ্যাত্মিক ভ্রমণ।– ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা (রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya20">আল্লাহ ভালোবাসা পেতে ভালোবাসেন।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya21">ঈমানদার কখনো আগ বাড়িয়ে ঝগড়া করতে যায়না বা প্রতিশোধ নিতে যায়না, এমনকি অন্যের খুঁত ধরতে এবং তাদের নিন্দা করতেও যায় না।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya22">নিশ্চয়ই আল্লাহ ন্যায়পরায়ণ জাতিকে সাহায্য করেন যদি তারা কাফিরও হয় এবং তিনি অন্যায়কারী জাতিকে সাহায্য করেন না যদি তারা মুসলিমও হয়। ন্যায়বিচারের মাধ্যমেই মানুষকে আল্লাহ সম্মান ও আভিজাত্য প্রদান করেন এবং সম্পদে প্রাচুর্য দেন।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya23">আরবি ভাষা নিজেই ইসলামের একটি অংশ, এবং আরবি ভাষা শেখা হচ্ছে একটি আবশ্যক দায়িত্ব। যদি কুরআন এবং সুন্নাহ জানা দায়িত্ব হয় এবং আরবির জ্ঞান না থাকলে যদি তাদের বোঝা না যায়, তাহলে তার অর্থ দাঁড়ায় যে আরবি শেখাও একটি আবশ্যক কর্তব্য।— ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা(রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya24">মাছের জন্য পানি যেমন, বান্দার অন্তরের জন্যে আল্লাহর স্মরণও (যিকির) ঠিক তেমন। আর মাছকে যখন পানি থেকে আলাদা করা হয় তখন মাছের অবস্থা কেমন হয়?— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya25">বান্দা তার রব আল্লাহকে যত বেশি ভালোবাসবে অন্যান্য জিনিসকে ততই কম ভালোবাসবে এবং তাদের সংখ্যাও কমে যাবে। বান্দা তার রব আল্লাহকে যত কম ভালোবাসবে অন্যান্য জিনিসকে ততই বেশি ভালোবাসবে এবং তাদের সংখ্যাও বেড়ে যাবে।— শাইখুল ইসলাম ইমাম ইবনে তাইমিয়্যা (রহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya26">যে বিপদ-আপদ ও মুসিবত আপনাকে আল্লাহর দিকে ফিরিয়ে দেয়, তা সেই রাহমাতের চাইতে উত্তম যা আপনাকে আল্লাহর স্মরণ থেকে বিমুখ করে দ</string>
    <string name="taimiya27">যে বিপদ-আপদ ও মুসিবত আপনাকে আল্লাহর দিকে ফিরিয়ে দেয়, তা সেই রাহমাতের চাইতে উত্তম যা আপনাকে আল্লাহর স্মরণ থেকে বিমুখ করে দেয়।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya28">সুন্দর বিদায় হলো ক্ষতি না করে বিদায় নেয়া, সুন্দর ক্ষমা হলো বকা না দিয়ে ক্ষমা করা, সুন্দর ধৈর্য হলো অভিযোগ না রেখে ধৈর্য্ধারণ করা।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya29">যখন মানুষ পাপকাজে এবং সীমালঙ্ঘনে একে অপরকে সাহায্য করে, তখন তাদের সম্পর্কের পরিসমাপ্তি ঘটে পরস্পরের প্রতি ঘৃণা-বিদ্বেষ পোষণে।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="taimiya30">আপনি যদি লোকের অলক্ষ্যে ভালো কাজ করেন, আল্লাহ সুবহানাহু ওয়া তা’আলা প্রকাশ্যে আপনার উপরে তার রাহমাত বর্ষণ করবেন।— ইমাম ইবনে তাইমিয়া (রাহিমাহুল্লাহ)</string>

<!--    //shafiyi11-->
    <string name="shafiyi1">যাকে আল্লাহভীতি দান করে সম্মানিত করা হয়নি তার আর কোনো সম্মানই নেই। —ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi2">যে কথা ভেবে আমার অন্তর প্রশান্ত হয় তা হলো আমার জন্য যা নির্ধারিত আছে। তা কখনো আমাকে ছেড়ে যাবে না এবং যা কিছু আমার পাওয়া হয়না তা কখনো আমার জন্য নির্ধারিত ছিলো না।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi3">দায়িত্ব বেড়ে যাবার আগেই তোমার ইবাদাতের পরিমাণ বাড়িয়ে দাও। কেননা একদিন এমন সময় আসবে যখন যথেষ্ট ইবাদাত করার মতন সময় পাবে না।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi4">কোন ব্যক্তি যদি জ্ঞানী হয় তাহলে নিজের পাপগুলোর ব্যাপারে উদ্বেগ তাকে অন্যদের দোষ-ত্রুটি ধরা থেকে বিরত রাখবে।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi5">তিনিই জ্ঞানবান যার মন তাকে সকল বেইজ্জতি থেকে নিয়ন্ত্রিত রাখে।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi6">যে আপনার জন্য অন্যদের নামে গীবত করে, সে আপনার নামেও অন্যদের কাছে গীবত করবে।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi7">কেউ বন্ধু হওয়ার একটি প্রমাণ হচ্ছে তার বন্ধুটির যে বন্ধু থাকে তারও বন্ধু হওয়া।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi8">হাজার জন জ্ঞানীর সাথে যুক্তিতর্কে হয়তো আমি জিতে যাব, কিন্তু একজন মূর্খের সাথে আমি কখনোই পেরে উঠবো না।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi9">যে ব্যক্তি দাবী করে যে, সে এই দুনিয়া ও তার স্রষ্টাকে একই সাথে ভালবাসে সে আসলে মিথ্যা কথা বলে।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi10">আল্লাহকে যারা ভালোবাসেনা, তাদেরকে ভালোবাসবেন না। তারা যদি আল্লাহকে ছেড়ে থাকতে পারে, তারা আপনাকে ছেড়ে চলে যাবে।—ইমাম শাফেয়ী (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="shafiyi11">চার বস্তু শারীরিক শক্তি বৃদ্ধি করে \n১. গোশত খাওয়া। \n২.সুগন্ধির ঘ্রাণ নেওয়া। \n৩. অধিক গোসল করা। \n৪. সুতার কাপড় পরিধান করা।</string>
    <string name="shafiyi12">চার বস্তু দৃষ্টিশক্তি প্রখর করে \n১. খানায়ে কাবার সামনে বসা।\n২. শোয়ার পূর্বে সুরমা ব্যবহার করা।\n৩. সবুজ প্রকৃতি দেখা।\n৪. পরিস্কার-পরিচ্ছন্ন জায়গায় বসা।</string>
    <string name="shafiyi13">চার বস্তু বিবেক বৃদ্ধি করে \n১. অনর্থক কথা-বার্তা ত্যাগ করা। \n২. দাঁত পরিস্কার রাখা। \n৩. নেককারদের মজলিসে বসা। \n৪. উলামাদের সংস্পর্শ অবলম্বন করা।</string>
    <string name="shafiyi14">চার বস্তু রিযিক বৃদ্ধি করে \n১. নিয়মিত তাহাজ্জুদ। \n২. অধিক পরিমাণ এস্তেগফার। \n৩. অধিক পরিমাণ সদকা। \n৪. অধিক পরিমাণ যিকির।</string>


<!--    //sulaiman12-->
    <string name="sulaiman1">“যে অন্যের জন্য কুয়া করে সে নিজেই সে কুয়ায় পতিত হবে।”  ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman2">“যার বন্ধু বেশী থাকে তার সর্বনাশ হয়, কারণ নানা জন নানা পরামর্শ দেয়।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman3">“নিজের মিত্র ও পিতার মিত্রকে পরিত্যাগ করো না।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman4">“মনোরম বাক্য ক্রোধ নিবারন করে আর কটু বাক্য ক্রোধ আরো বৃদ্ধি করে।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman5">“হে,অলস ব্যক্তি. পিপিলিকার নিকট থেকে জ্ঞান অর্জন করো.নিতান্ত দূর্বল এই ক্ষুদ্র জীবটি কি চমৎকার ভাবে সুশৃঙ্খলভাবে দলবদ্ধ জীবনযাপন করে। গরমকালে দলবদ্ধভাবেই শীতের খাদ্য সংগ্রহ করে রাখে…।” ~হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman6">“প্রতিবেশীর বিরুদ্ধে কুৎসা রটাবে না।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman7">“ঝগড়া চরমে পৌঁছার আগেই ক্ষান্ত হও।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman8">“যে গরিবকে দান করে তার অভাব ঘটে না।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman9">“আল্লাহর প্রতিটি কথাই পরীক্ষিত, তার উপর নির্ভর করার জন্য আল্লাহই ঢাল স্বরূপ।”~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman10">“সৎ লোক সাতবার বিপদে পড়লে আবার উঠে কিন্তু অসৎ লোক বিপদে পড়লে একবারে নৃপাত হয় ।”~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman11">“গরীব অনুনয় বিনয় করে আর ধনী কঠিন উত্তর দেয়।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman12">“বিশ্বাস ঘাতকের প্রান দৌরাত্ম ভোগ করে।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>
    <string name="sulaiman13">“মিথ্যা স্বাক্ষ্য দান কারী অদন্ডিত থাকবে না, মিথ্যাবাদী রক্ষা পাবে না।” ~ হযরত সোলাইমান (আঃ)</string>


<!--    //kadir13-->
    <string name="kadir1">“আপনার বলা কথাগুলোই প্রকাশ দিবে আপনার অন্তরের গভীরে কী আছে।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir2">“কু-সঙ্গের  চেয়ে  নিঃসংতা  অনেক ভালো”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir3">“নিজের কল্যাণের স্বার্থে এবং আযাব থেকে রেহাই পেতে যথাসম্ভব কম কথা বল।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir4">“কারও ঘৃণা ও বিদ্বেষে এমনকি একটি রাতও ব্যয় করবেন না।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir5">“আপনার সত্যিকারের বন্ধু তিনিই যিনি আপনাকে এইখানে আপনার যত্ন নেওয়ার জন্য সতর্ক করে দিয়েছেন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir6">“আপনার বলা কথাগুলোই প্রকাশ দিবে আপনার অন্তরের গভীরে কী আছে।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir7">“কু-সঙ্গের  চেয়ে  নিঃসংতা  অনেক ভালো”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir8">“নিজের কল্যাণের স্বার্থে এবং আযাব থেকে রেহাই পেতে যথাসম্ভব কম কথা বল।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir9">“কারও ঘৃণা ও বিদ্বেষে এমনকি একটি রাতও ব্যয় করবেন না।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir10">“আপনার সত্যিকারের বন্ধু তিনিই যিনি আপনাকে এইখানে আপনার যত্ন নেওয়ার জন্য সতর্ক করে দিয়েছেন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir11">“যতক্ষণ না এই পৃথিবীতে একটি পরমাণু থাকে এবং যেকোন প্রাণীর জন্য আকাঙ্ক্ষা হয় ততক্ষণ এই হৃদয় সত্যের অযোগ্যে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir12">“সমস্ত মুলতার সামগ্রীর যোগফল হ’ল জ্ঞান সন্ধান করা, তার উপর অনুশীলন করা এবং এমন কাউকে শেখানো।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir13">“আপনার জীবিকা নির্বাহের মাধ্যম হিসাবে ধর্মকে  ব্যবহার  করবেন না।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir14">“আপনি কি জীবনের সন্ধান পান না? যদি তা না হয় তবে আপনার অবশ্যই সময় নষ্ট করা উচিত নয়, কারণ জীবন হলো সময়ের তৈরি পোশাক।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir15">“সাক্ষাৎ প্রার্থীর সাথে স্নিগ্ধ ও মার্জিত ব্যবহার এবং প্রফুল্ল বদন ও সন্তুষ্টচিত্তে দর্শন দান করা।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir16">“আপনার যৌবনের চেহারা দ্বারা বোকা বানাবেন না খুব শীঘ্রই এটি আপনার কাছ থেকে কেড়ে নেওয়া হবে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir17">জীবন এবং জীবনবোধ নিয়ে অন্যান্য মনীষীদের উক্তি ও বাণীগুলো নিম্নরুপ লিংকে দেখে নিতে পারেন।~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir18">সৃষ্টিকর্তা আল্লাহ এবং তাঁর ইসলাম ধর্মকে বুকের মধ্যে লালন করে ছড়িয়েছেন আলো। প্রতিটি মূহুর্তে , প্রতিটি পদে তিনি আল্লাহকে খুঁজে পেয়েছেন, তাঁর সন্ধান করেছেন। আব্দুল কাদির জিলানির ধর্মীয় উক্তি ও বাণীগুলো আমাদের সৃষ্টিকর্তা আল্লাহকে অস্তিত্ব অনুধাবন করতে সহায়ক হবে।~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir19">“আপনার অহংকারকে নয় আপনার হৃদয়কে শুনুন। আপনার অহংকার আপনাকে, এই পৃথিবীর গৌরব অর্জনের জন্য নিরর্থক দৃর তার গর্ব করার জন্য অনুরোধ করে। অহঙ্কার থেকে দূরে সরে যান এবং আপনার হৃদয় এবং আত্মার অবসরে তাঁকে সন্ধান করুন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir20">“যারা প্রভুর সাথে মেলামেশা উপভোগ করে তাদের সহযোগিতা সন্ধান করুন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir21">“অন্যকে আলো দেয় এমন মোমবাতি হয়ে উঠবেন না তবে নিজে অন্ধকারে রয়েছেন। আপনার নিজের ইচ্ছাগুলি অনুসরণ করবেন না। প্রভু যদি চান তবে তিনি নিজেই আপনাকে বেছে নেবেন এবং আপনাকে পরিচলনের উৎস হতে অনুরোধ করবেন। তিনি নিজেই আপনাকে ভাগ্যের পরিবর্তনগুলি সহ্য করার জন্য অভ্যন্তরীণ শক্তি দিয়েছিলেন এবং আপনার মধ্যে অসীম প্রজ্ঞা জাগিয়ে তুলবেন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir22">“আপনি বিশ্বাসকে কীভাবে দাবি করতে পারেন, যখন আপনার কোনও ধৈর্য নেই। নিশ্চয়ই আপনি নবীর উক্তিটি শুনেছেন, শান্তি ও দোয়া তাঁর উপর “ধৈর্য বিশ্বাসের, যেমন মাথা শরীরের দিকে থাকে।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir23">“হে আপনারা যারা আপনার দুর্ভাগ্য সম্পর্কে লোকদের কাছে অভিযোগ করেন, আপনি প্রাণীদের কাছে অভিযোগ করার পক্ষে ভাল কি হবে? তারা আপনার উপকার ও ক্ষতি করতে পারে না। যদি আপনি তাদের উপর নির্ভর করেন এবং সত্য রবের সাথে অংশীদার হন তবে তারা আপনাকে তাঁর কাছ থেকে দূরে সরিয়ে দেবে, আপনাকে তাঁর অসন্তুষ্টিতে ফেলবে।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir24">“অসম্মান স্রষ্টার এবং সৃষ্টির অসন্তুষ্টি অর্জন করে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir25">“কিছু দুর্ভাগ্যের কারণে সৃষ্টিকর্তার কাছ থেকে দূরে সরে যাবেন না, কারণ তিনি আপনার সাথে এটি পরীক্ষা করছেন।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir26">“আপনি যদি অজ্ঞদের সংগে বসে থাকেন তবে তাদের অজ্ঞতা আপনাকে আবদ্ধ করবে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir27">“নিজের প্রতি বিশ্বাস রাখুন, এর চেয়ে ভাল আর কিছু নেই!’~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir28">“আপনার সবচেয়ে শত্রুই হ’লো আপনার সবচেয়ে বড় সমর্থক।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir29">“ক্ষমা করা মুমিনের সর্বশ্রেষ্ঠ গুণ।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir30">“আপনার দেহটি দাসদের সাথে রয়েছে তা নিশ্চিত করার জন্য সর্বাত্মক প্রচেষ্টা করুন তবে আপনার হৃদয় বান্দাদের প্রভুর কাছে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir31">“অপ্রয়োজনীয় প্রশ্নের উত্তরে আপনার মুখ বন্ধ রাখুন যাতে আপনি অপ্রয়োজনীয় কথাবার্তা থেকে নিরাপদ থাকতে পারেন।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir32">“যদি  কেউ আল্লাহর সন্ধান করে সে অবশ্যই তাকে খুঁজে পাবে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir33">“একজন সাধারণ মাখলুক! একজন সাধারণ নারী! সেও তার ভালোবাসায় অংশীদারিত্ব মেনে নিতে পারছে না। একবার চিন্তা করুন, সমগ্র জাহানের বাদশাহ, সৃষ্টিকর্তা, পালনকর্তা, আল্লাহ্ তায়ালা তিনি কীভাবে নিজের অংশীদারিত্বমেনে নিবেন?”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir34">“তুমি তোমার আমলনামার পাতাগুলো আড্ডাবাজি দিয়ে পূর্ণ করো না। কেননা, চূড়ান্ত হিসাব-নিকাশের দিনে যে বিষয়টি সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ হয়ে উঠবে তা হল তোমার জীবনে আল্লাহকে স্মরণ করার মুহূর্তগুলো।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir35">“যখন কোন বান্দা আন্তরিকভাবে কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করে, সেটা আসলে কেবল মুখে উচ্চারিত কোন বিষয় থাকে না, বরং আল্লাহর করুণা ও রহমত প্রাপ্তির কৃতজ্ঞতা স্বীকার অন্তর থেকেও করা হয়।”~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir36">“শরীয়তে পরিপূর্ণ জ্ঞানসম্পন্ন আলেম হওয়া।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir37">“ই’লমে হাকীকত সম্পর্কে পূর্ণজ্ঞান থাকা।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir38">“দীন-হীনদের সাথে কথায় ও কাজে নম্রতাপূর্ণ ব্যবহার করা।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir39">“ভক্তবৃন্দের অন্তরের ব্যাধিসমূহ নির্ধারণপূর্বক তা দূরীকরণের উপায় সম্বন্ধে অভিজ্ঞ হওয়া। নিজেকে রিয়া, হিংসা-বিদ্বেষ, লোভ-লালসা, গর্ব-অহমিকা ইত্যাদি থেকে মুক্ত রাখা, কর্তব্যকর্মে শৈথিল্য এবং আরামপ্রিয়তা দূরীভূত করা।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir40">“তোমরা সর্বাগ্রে ই’লমে শরীয়ত হাসিল কর, অতঃপর নির্জনতা অবলম্বন কর।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="kadir41">“যারা আল্লাহর প্রকৃত পরিচয় লাভে ব্যর্থ হয়েছে, কেবল এ ধরনের লোকেরাই আল্লাহ ছাড়া অন্যের নিকট তাদের প্রয়োজন পূরণের প্রার্থনায় মনোনিবেশ করে থাকে।“~ আব্দুল কাদির জিলানি (রাহিমাহুল্লাহ)</string>


<!--    //tarik14-->
    <string name="tarik1">রোগীর সেবা করা, রাত জেগে নফল ইবাদতের চেয়ে উত্তম।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik2">“গুনাহের সমুদ্রে হাবুডুবু খেলেও নামাজ তরক করো না ৷”~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik3">“মানুষকে তুমি তোমার সবটুকু দিয়েও রাজী করাতে পারবে না। কিন্তু তোমার রব সামান্য ইবাদাতেই রাজি হয়ে যায়!”~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik4">“যখন কোন কিছু বলতে না পারো কান্না করে নিও, কেননা আল্লাহ্‌ তো সবই জানেন।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik5">“কখনো কারো মনে দুঃখ দিও না। কারণ, সে যদি সহ্য করে তা আল্লাহর উপর ছেড়ে দেয়, তাহলে তার পরিণতি অনেক ভয়ানক হবে!”~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik6">“ভিক্ষুককে খালি হাতে ফিরিয়ে  দিও না ।কারণ এটা তোমার উপর আল্লাহর দয়া যে, তিনি তাঁর সৃষ্টকে তোমার দুয়ারে পাঠিয়েছে।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik7">“মানুষের সাথে সামান্য বিষয়ে মনোমালিন্য হলে, আপনাকে ছেড়ে চলে যায়! আর আল্লাহ আপনার সামান্য ইবাদতেও, রাজি হয়ে যায়।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik8">"আগুন লাগিয়ে দাও অই টাকায় যার জন্য মিথ্যা বলতে হয় ।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik9">“আমার নবীর দুই পিলার, ইবাদাত আর নামাজ । নামাজ কাযা করো না।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik10">“স্ত্রীগণ স্বামীর উপর অত্যাচার করো না। স্বামীগণ স্ত্রীদের উপর অত্যাচারে করো না।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik11">“তোমার ঘরকে জান্নাত বানাও। ঘর জান্নাত টাকা দিয়ে হয়না, নবীওয়ালা চরিত্রের মাধ্যেমে হয়।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik12">“যে দুনিয়া আমার ইমান নস্ট করে দেয়! আমার দরকার নেই আমার দরকার নেই।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik13">“আমি সত্যের সাথী, আমাকে সত্য বলতে হবে ,আমি মিথ্যা বলতে পারবো না।~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik14">“আমার নবীর জীবনের দ্বিতীয় পিলার সত্যেবাদিতা ও চরিত্র।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik15">“স্বামী -স্ত্রীর ঝগড়া ছেলে মেয়েদের নস্ট করে দেয়।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik16">“স্বামী বিবিকে ইজ্জ্বত দাও বিবি স্বামীকে ইজ্জত দাও যাতে একজন রেগে গেলে আরেকজন চুপ হয়ে যায়।”~ মাওলানা তারিক জামিল</string>
    <string name="tarik17">“ঝগড়া তো থাকিবেই , মারা মারি তো থাকেই একবার আমার কথা মেনে ঘরকে জান্নাত বানাও দেখবে তোমার জীবন বদলে গেছে।“~ মাওলানা তারিক জামিল</string>


    <!--    -হযরত আলী (রাঃ)</string> এর  বাণী 15-->

    <string name="ali1">“জ্ঞানী ব্যক্তি আগে চিন্তা করে পরে কথা বলে, বোকা ব্যক্তি আগে কথা বলে পরে চিন্তা করে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali2">“সেই ব্যক্তিই সবচেয়ে জ্ঞানী ও প্রজ্ঞাবান যিনি পরম করুণাময় আল্লাহর দয়ার ব্যাপারে আশা ও আত্মবিশ্বাস না হারানোর জন্য মানুষকে উপদেশ দেন।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali3">“জ্ঞানের মত সম্পদ আর নেই, অজ্ঞতার মতন দারিদ্র আর নেই।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali4">“যে ব্যক্তি নিজের হিসাব নিজে নেয় সে লাভবান হয়। সে নিজেকে ভুলে থাকে সে ক্ষতিগ্রস্ত হয়। যে ভয় পায় সে নিরাপদ হতে পারে। যে উপদেশ গ্রহণ করে সে বিচক্ষণ হয়। আর যে বিচক্ষণ হয় সে বোধ লাভ করে। আর যে বোধশক্তি লাভ করে সে জ্ঞানের অধিকারী হয়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali5">“যে ব্যক্তি কোরআন বুঝতে পেরেছে তার হাতে সকল জ্ঞানের চাবি এসে গেছে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali6">“কারো সাথে বাক্যলাপ না হওয়া পর্যন্ত তাকে তুচ্ছ জ্ঞান করোনা।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali7">“অল্প বিদ্যায় আমল বিনষ্ট হয়। শুদ্ধ জ্ঞানই আমলের পুর্ব শর্ত।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali8">“জ্ঞান ও বুদ্ধিমত্তা যত বাড়বে , বক্তব্য তত কমবে ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali9">”হীনতম জ্ঞান জিহ্বায় থাকে এবং উচ্চমানের জ্ঞান কর্মের মাঝে প্রকাশ পায় ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali10">“মানুষের জ্ঞানের একটি হিংসাত্মক কাজ হলো আত্মম্ভরিতা।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali11">“বুদ্ধিমান লোক নিজে নত হয়ে বড় হয়, আর নির্বোধ ব্যক্তি নিজেকে বড় বলে অপদস্ত হয়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali12">“নীচ লোকের প্রধান হাতিয়ার হচ্ছে অশ্লীল বাক্য।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali13">“বিপদে অস্থিরতা নিজেই একটি বড় বিপদ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali14">“সম্মুখে তারিফ করে দুষমন সে জন ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali15">“মানুষ উত্তম নিয়তের কারণে সওয়াব/পুরস্কারপ্রাপ্ত হয়, যা অনেকক্ষেত্রে ভালো আমলের পরও পাওয়া যায় না। কেননা নিয়তের ক্ষেত্রে লোক-দেখানো বা লৌকিকতার সুযোগ নেই।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali16">“সৎমানুষের এটাও অন্যতম গুণ যে, তাদের ইচ্ছা করে মনে রাখতে হয় না; তাদের কথা এমনিতেই মনে পড়ে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali17">“শব্দ-কথা’মানুষের ইচ্ছাধীন দাস হয়ে থাকে; তবে তা বলার আগ পর্যন্ত। বলে ফেললে, মানুষ তার দাসে পরিণত হয়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali18">“হীনব্যক্তির সম্মান করা ও সম্মানীয় ব্যক্তির অপমান করা একই প্রকার দোষের।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali19">“সততার মাধ্যমে একজন নিরীহ প্রকৃতির লোকও যে মর্যাদার অধিকারী হয়, বুদ্ধিমানেরা রকমারী কলাকৌশল প্রয়োগ করেও তার নিকটে পৌঁছতে পারে না।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali20">“যে পৃথিবীকে বিশ্বাস করে, পৃথিবী তার সাথে ছলনা করে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali21">“বিশ্বাসহীন ধনী সব থেকে গরিব।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali22">“প্রতিটি মানুষের মূল্য তার যোগ্যতায়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali23">“মানুষ তার জিহ্বার নীচে লুক্কায়িত থাকে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali24">“যুগের (স্বভাব প্রকৃতির) সঙ্গে মানুষের সাদৃশ্য পিতৃ-সাদৃশ্যের চেয়ে অধিক।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali25">“মানুষ যা জানে না তার প্রতি বিরূপ হয়ে থাকে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali26">“অভাব বিচক্ষণ ব্যক্তিকেও যুক্তির ক্ষেত্রে নির্বাক করে দেয়। অভাবী যেন নিজ দেশেই পরবাসী।’-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali27">“মানুষ সব বুঝে বেঘোর, মৃত্যু আসা মাত্র জেগে উঠবে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali28">“দুনিয়া যখন কারো প্রতি প্রসন্ন হয় তখন অন্যের গুণাবলীও তাকে ধার দেয়, কিন্তু যখন অপ্রসন্ন হয় তখন তার নিজস্ব গুণাবলীও ছিনিয়ে নেয়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali29">“হৃদয়সমূহ একত্র করো এবং তা ধরে রাখতে হেকমতের আশ্রয় গ্রহণ করো । কেননা শরীরের ন্যায় হৃদয়ও ক্লান্তি ও একঘেয়েমী বোধ করে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali30">“সবচেয়ে সাহসী ও বীর্যবান ব্যক্তি হলো সেই যে স্বীয় কামনা বাসনার খেয়াল খুশির উপর বিজয় লাভ করতে সক্ষম।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali31">“সব দুঃখের মূল এই দুনিয়ার প্রতি অত্যাধিক আকর্ষণ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali32">“অজ্ঞদেরকে মৃত্যুবরণ করার পূর্বেই মৃত অবস্থায় কাল যাপন করতে হয় এবং সমাধিস্থ হবার পূর্বেই তাদের শরীর কবরের আঁধারে সমাহিত; কেননা তাদের অন্তর মৃত, আর মৃতের স্থান কবর।-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali33">যে কাউকে একাকী উপদেশ দেয়, সে তাকে সজ্জিত করে; আর যে কাউকে সবার সামনে উপদেশ দেয়, সে তাকে আরও বিগড়িয়ে ফেলে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali34">“মনে রেখো তোমার শত্রুর শত্রু তোমার বন্ধু, আর তোমার শত্রুর বন্ধু তোমার শত্রু ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali35">“যা তুমি নিজে করো না বা করতে পারো না, তা অন্যকে উপদেশ দিও না ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali36">“কার্পণ্য ত্যাগ করো নতুবা তোমার আপনজনরা তোমার জন্য লজ্জিত হবে এবং অপরে তোমাকে ঘৃণা করব।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali37">“ধনসম্পদ হচ্ছে কলহের কারণ, দুর্যোগের মাধ্যমে কষ্টের উপলক্ষে এবং বিপদ আপদের বাহন ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali38">“মানুষের সাথে তাদের বুদ্ধি পরিমাণ কথা বলো।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali39">“বুদ্ধিমান ও সত্যবাদী ব্যক্তি ছাড়া আর কারো সঙ্গ কামনা করো না। ”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali40">”পুণ্য অর্জন অপেক্ষা পাপ বর্জন শ্রেষ্ঠতর ।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali41">বড়দের সম্মান কর, ছোটরা তোমাকে সম্মান করবে। ”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali42">“মন্দ লোক অন্যদের সম্পর্কে ভালো ধারণা করতে পারে না, সর্বোচ্চ সে তাদেরকেও নিজের মত মনে করে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali43">“তোমার যা ভাললাগে তাই জগৎকে দান কর, বিনিময়ে তুমিও অনেক ভালো জিনিস লাভ কর। ”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali44">“অনুশোচনা খারাপ কাজকে বিলুপ্ত করে আর  অহংকার ভালো কাজকে ধ্বংস করে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali45">“অনর্থক কামনা নিজেই একটি ধ্বংসাত্বক সঙ্গী, আর বদ অভ্যাস সৃষ্টি করে একটি ভয়াবহ শত্রু।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali46">“গোপন কথা যতক্ষণ তোমার কাছে আছে সে তোমার বন্দী । কিন্তু কারো নিকট তা প্রকাশ করা মাত্রই তুমি তার বন্দী হয়ে গেলে।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali47">“ছোট পাপকে ছোট বলিয়া অবহেলা করিও না, ছোটদের সমষ্টিই বড় হয়।”-হযরত আলী (রাঃ)</string>
    <string name="ali48">“যা সত্য নয় তা কখনো মুখে এনো না । তাহলে তোমার সত্য কথাকেও লোকে অসত্য বলে মনে কর। ”-হযরত আলী (রাঃ)</string>


    <!--16    -আবু-বকর-(রাঃ)</string> -উক্তি-বাণী abu_bakar-->

    <string name="abu_bakar1">“ইবাদত একটি ব্যবসার মত। এর দোকান হলো নির্জনতা,পুঁজি হলো তাকওয়া, লাভ্যাংশ হল জান্নাত।”-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar2">“মৃত্যুকে খুঁজো (অর্থাৎ, সাহসী হও) তাহলে তোমাদেরকে জীবন দান করা হবে।”-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar3">“সেই ব্যক্তিই অভিশপ্ত যে মরে যায় অথচ তার খারাপ কাজগুলো পৃথিবীতে রয়ে যায়।”-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar4">“যে লোক পরকালের জন্য এ দুনিয়াকে একেবারে ছেড়ে দেয়, সে লোক উত্তম নয়। বরং উত্তম সে লোক যে লোক দুনিয়া এবং আখিরাত উভয়টির হক্ব রক্ষা করে চলে।”-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar5">“যে কোন কর্ম করার আগে পৃথিবী এবং আখিরাত এ দু জগতের স্বার্থের কথা চিন্তা করেই তা করবে।-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar6">“শতকরা আড়াই টাকা তো কৃপণ এবং দুনিয়াদারদের জন্য যাকাত। আর সিদ্দীকগণের যাকাত হল তাঁর সম্পূর্ণ ধন-সম্পদ আল্লাহ তায়ালার রাস্তায় বিলিয়ে দেয়া।”-আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar7">“যারা সাময়িক স্বার্থের লোভে পড়ে পরকালকে ভুলে যায়, কোনদিনও তাঁরা ভাল হতে পারে না। প্রকৃত ভাল বলা যায় তাদেরকেই যারা দুনিয়া এবং আখিরাত উভয় জীবনে স্বার্থের চিন্তা করে কর্ম করে। -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar8">“আল্লাহ্‌ ভীরু তাই সত্যিকারের মর্যাদা লাভের কারণ। মহান আল্লাহ্‌ তায়ালার উপর ভরসা রেখেই ধন-সম্পদ লাভ করা যায়। আর নম্র এবং বিনয় মানুষকে নেতৃত্বের আসনে উপবিষ্ট করে।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar9">“তাওবা বৃদ্ধের জন্য একটা প্রশংসনিয় কাজ,তবে যুবকের তাওবা সর্বাপেক্ষা প্রশংসনীয়।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar10">“মন্দ লোকের সাহচর্য থেকে একাকিত্ব এবং একাকিত্বের চেয়ে সত লোকে সাহচর্য উত্তম।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar11">“পরীক্ষার মুখোমুখি হয়ে সবর করার চেয়ে পরীক্ষা থেকে সুরক্ষিত থেকে কৃতজ্ঞ হওয়া আমার কাছে বেশি পছন্দের।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar12">“স্মরণ রাখবে, যে লোক মহান আল্লাহ্‌ তায়ালার কর্মে লিপ্ত থাকে। সে লোকের কর্মে স্বয়ং আল্লাহ্‌ লিপ্ত হয়ে যান। আমল ব্যতীত আলেমের পথ চলা হলো এ ধরনের, -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar13">যেরুপ দৃষ্টিশক্তি বিহীন কোন লোক খুব অন্ধকারে রাতে হাতের বাতি নিয়ে পথ চলে।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar14">“আসল বদান্যতা হল মহান আল্লাহ্‌ তায়ালার সৃষ্টি কষ্ট হতে বাঁচাবার জন্য নিজে কষ্ট সহ্য করে যাওয়া। সেবা এবং আল্লাহ্‌ তায়ালার আদেশ-নিষেধকে ভবিষ্যৎ দিনের জন্য বন্ধ করে রেখ না। -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar15">খারাপ লোকের সাথে চলার চেয়ে নিজে একা একা চলাই সর্বত্তোম। আর ভাল লোকের সঙ্গে চলা একা একা চলার চেয়ে উত্তম।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar16">“যে তোমার সাথে শত্রুতা করে তাকে ভালোবাসো।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar17">“অপরের কষ্ট দূর করার জন্য কষ্ট করার মাঝে রয়েছে মহত্বের প্রকৃত নির্যাস।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar18">“যুদ্ধের ময়দানে কাফিরদের সঙ্গে জিহাদ করা জিহাদে আসগর’ অথবা খুব ছোট জিহাদ, আর তোমার নিজের নফসের সাথে যুদ্ধ করা সবচেয়ে বড় জিহাদ বা জিহাদে আকবর।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar19">“যারা বড় লোকদের পেছনে ঘুরে সেসব আলেম মহান আল্লাহ্‌ তায়ালার সবচেয়ে বড় শত্রু। আর সে সব বড়লোক আল্লাহ্‌ তায়ালার করুনার ভাজন, যারা আলিমগণের সহচর্যে গমন করে। ইলম ছাড়া আমলকে ব্যাধি জ্ঞান করে আর আমলহীন ইলমকে নিরর্থক মনে করে।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>
    <string name="abu_bakar20">“প্রভু হে, ইসলামের উপর আমার মরণ দাও, মুসলিম হিসেবে আমার মৃত্যু হোক এবং আমাকে সৎলোকদের অন্তর্ভুক্ত কর।” -আবু-বকর-(রাঃ)</string>

    <!--  17  ~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>-->
    <string name="ikbal1">“দৃঢ় বিশ্বাস, অনবরত প্রচেষ্টা এবং বিশ্বজয়ী প্রেম-জীবনযুদ্ধ এই হলো মানুষের হাতিয়ার।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal2">“শিল্প বিজ্ঞান সম্পর্কে ইকবালের ধ্যান ধারণা স্বয়ংসম্পূর্ণ। তিনি বলেন, ‘নীতিবোধ ও সুষ্ঠু জীবনবোধ ছাড়া শিল্প বিজ্ঞান সব ব্যর্থ। সত্যের মূর্ত প্রতীক প্রতিচ্ছবি হল শিল্প বিজ্ঞান।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal3">“মানুষ সজাগ সচেতন নয়, কিছুক্ষন পর কি ঘটবে তার জীবনে তা তার জানা নেই, অথচ হাজার বছর বেঁচে থাকার উপায় উপকরণ যোগাড়ে ব্যস্ত।“~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal4">‘আল্লাহর একাত্ব, সার্বভৌমত্ব ও মানব ভ্রাতৃত্বই হল ইসলামী সমাজের মূল বিষয়। সমাজ ছাড়া ব্যক্তির চিহ্ণ নেই। সুষ্ঠু সমাজ ব্যবস্থা ব্যক্তিকে সুসংহত করে তোলে। সমাজ জীবন মানুষের পক্ষে অপরিহার্য। বুদ্ধি, আবেগ ও উজ্জ্বল্য প্রশংসার। কিন্তু কেবল মাত্র বুদ্ধিমত্তা যথাযথ নয়। প্রেম ও নীতির যাদস্পর্শ ছাড়া বুদ্ধি নিরর্থক।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal5">“ব্যক্তি জন্ম নেয় এক মুষ্টি ধুলি থেকে সরল দীন, ব্যক্তির অন্তর থেকে জন্ম নেয় এক জাতি।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal6">“যেই শিক্ষা গ্রহন করে যেই শিক্ষার গুণে গুনান্নিত হয়ে ছেলে মেয়ে সাজে, মেয়ে ছেলে সাজতে পছন্দ করে, ঐ শিক্ষাকে জ্ঞানীরা শিক্ষা না জাতীর জন্য বিষ বলে গন্য করেছেন।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal7">“রাজনীতির মূল রয়েছে মানুষের আত্মিক জীবনের গভীরে।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal8">“আমার দৃষ্টিতে দেশ প্রেম এবং দেশ পূজা এক কথা নয়।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal9">“রাষ্ট্র ইসলামের মতে, একটি মানব প্রতিষ্ঠানে আধ্যাত্মিকতা উপলব্ধি করার জন্য কেবল একটি উৎসাহ। তবে এই অর্থে সমস্ত রাষ্ট্র নিছক আধিপত্যের ভিত্তিতে নয় এবং আদর্শ নীতিগুলির বাস্তবায়নের লক্ষ্যে নয়।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal10">হে খোদা আমার অন্তরের একমাত্র আকাংখা ছড়িয়ে দাও আমার দৃষ্টির আলো সবার উপর।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal11">“ধর্ম কোনো মতবাদ নয়, কোনো পৌরহিত্য নয়, কোনো অনুষ্ঠান নয়, বরং ধর্ম এমন একটি জীবনবিধান যা মানুষকে বিজ্ঞানের যুগেও তার দায়িত্ব পালনে প্রস্তুত করে এবং তার প্রতীতিকে দৃঢ় সক্ষম করে দেয়, যার ফলে সে সত্যোপলব্ধিতে সক্ষম হয়ে উঠে।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal12">“ধর্মের উদ্দেশ্য বিভিন্ন বিশেষায়িত নারীর অভিজ্ঞতার আসল তাৎপর্য অনুধাবন করা।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal13">“ঈমান, চিন্তা ও আবিষ্কার সুন্দর জীবনের তিনটি নক্ষত্র।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal14">“আরব আমার ভারত আমার চীন গো আমার নহে গো পর বিশ্ব জোড়া মুসলিম আমি সারাটি জাহান বেঁধেছি ঘর।”~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal15">“খুদী এইরূপ উন্নত কর যে, তোমার প্রতিটি ভাগ্যলিপি লিখার পূর্বে খোদা যেন শুধান, কি তোমরা অভিপ্রায়’।~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>
    <string name="ikbal16">সত্ত্বারে কর সাধনায় তব উন্নত এতখানি; /nখোদা যেন খোদ মজবুর হয়ে, /nশুধায় তোমারে- বল নির্ভয়ে /nকি দেব তোমায়? পেতে চাও তুমি কেমন জীবন।“~ আল্লামা ইকবাল (রাহিমাহুল্লাহ)</string>


    <!--18 ~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>-->
    <string name="atik1">“আল্লাহর প্রতি মুখাপেক্ষীতার নেয়ামত যত কমাবো, আমার উপর মানুষের মুখাপেক্ষীতার আযাব তত বৃদ্ধি পাবে।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik2">“শোকদোয়ার পাশাপাশি, শুন্যস্থান পূরণ করার দৃঢ় প্রতিজ্ঞায় নিজেকে তৈরির নিবিড় সাধনায় ডুবে যাওয়াও জরুরী। রাব্বে কারীম জান্নাত নসীব করুন।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik3">“আমার কাছে যা অসম্ভব কঠিন, আল্লাহর কাছে তা অতি সহজ।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik4">“‘মাতৃত্বের বোধ’ নারীর বিশুদ্ধতম অনুভূতি। সন্তানের প্রাণরক্ষায় একজন মায়ের ব্যাকুল ছোটাছুটির ফল ‘যমযম’। আজো বহমান।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik5">“ইয়া আল্লাহ, আমাদের উপর ইউসুফী সুবাসমাখা ‘বৃষ্টি’ বর্ষণ করুন। আমরা সবাই ইয়াকূবী ‘মুসীবতে’ নিপতিত। আমীন।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik6">“ইউসুফ আ.-এর সামনে ছিল দ্বীনের বিপদ (অশ্লীলতা) আর দুনিয়ার বিপদ (কারাগার)। দ্বীন বাঁচিয়ে দুনিয়ার বিপদ বেছে নিয়েছিলেন।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik7">“ভালোবাসার গল্পঃ আপনার ভালোবাসায় সলাতে দাঁড়িয়েছি। ভালোবাসার আতিশয্যে সিজদায় লুটিয়েছি। প্রগাঢ় ভালোবাসায় সিজদা দীর্ঘ করেছি, রাব্বাহ!~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik8">“তাওবাকারীকে আল্লাহ মহব্বত করেন। প্রতিটি তাওবাকারীই হাবীবুল্লাহ- আল্লাহর প্রিয়ভাজন। আস্তাগফিরুল্লাহ ওয়া আতূবু ইলাইহি।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik9">“তাশাহহুদে বলি-আমাদের ও আল্লাহর সালেহীন বান্দার উপর শান্তি বর্ষিত হোক। প্রতিটি নামাজেই আমরা জীবিত, মৃত সকল নেককারের জন্য দোয়া করছি।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik10">অন্যের প্রতি হিংসা, আক্রোশ, বিদ্বেষ পোষণ করা থেকে নিজের কলবকে শুদ্ধ রাখতে পারা ‘জান্নাতী’ মানুষের বৈশিষ্ট্য। এটি বিশুদ্ধ ইবাদত।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik11">সাদাকা কখনো আটকে থাকা রিযিক নামিয়ে আনে, কখনো ঝুলে থাকা বিপদ দূর করে। কখনো লেগে থাকা রোগ নিরাময় করে। কখনো পাপমোচন বা শাপমোচন করে।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik12">ইস্তেগফার আকাশ জুড়ে ছেয়ে থাকা মেঘের মতো। যতবেশি ইস্তেগফার, আমার উপর ততবেশি রিযিকের বৃষ্টি, প্রশান্তির বৃষ্টি বর্ষিত হতে থাকবে।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik13">সাদাকা করতে কষ্ট লাগার কারণ, নিজেকে সম্পদের মালিক ভাবি। অথচ কুরআনের ভাষ্য মতে আমি সম্পদের মালিক নই, আল্লাহর প্রতিনিধি (হাদীদ ৭)।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik14">কেউ দারিদ্রের ভয়ে হারাম খায়। আর কেউ হারামের ভয়ে ‘দারিদ্র্য’ বেছে নেয়। দুই ভয়ে কত ফারাক!~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik15">তিলাওয়াতের সময়, হাদীস পাঠের সময় (إِنَّ ٱللَّهَ یُحِبُّ) নিশ্চয় আল্লাহ ভালোবাসেন, বাক্যটি দেখলে, বিষয়টি ভাল করে খেয়াল করব।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik16">অতীতে যেসব পাপে, নানা কওমের উপর আযাব নেমে এসেছিল, বর্তমান সমাজে সব পাপই একসাথে বিদ্যমান। আল্লাহ অশেষ রহমতে আমাদের নিরাপদে রেখেছেন।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik17">কলবে কুরআন ধারণ করা অনেকটা এমন, রোগীর সাথে সার্বক্ষণিক ডাক্তার থাকা। রোগের প্রাদুর্ভাব দেখা দিলেই চিকিৎসা সেবা পাওয়ার অপূর্ব সুযোগ।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik18">প্রথমবার হারামে জড়ানো কঠিন হয়। তারপরের বার হারামটা সহজ হয়ে যায়। তারপর উপভোগ্য হয়। তারপর মনপছন্দ। তারপর মিষ্টি। তারপর হারামটা কলবের সাথে সীলগালা হয়ে যায়। তারপর কলব/নফস নতুন হারাম খোঁজে নেমে পড়ে।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik19">প্রতিটি গুণবতী মেয়ের পেছনে একজন মহীয়সী মা আছেন।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>
    <string name="atik20">যে জায়ানামায আল্লাহর সন্তুষ্টির জন্য বিছানো হয়, তা এমন এক ‘জন্মভূমি’, যার অধিবাসী কখনো নিঃসঙ্গ থাকে না। যেখানে কেউ কখনো গরীব থাকে না।~ শাইখ আতিক উল্লাহ হাফিজাহুল্লাহ </string>


    <!--19 ~জাফর বিপি </string>  -->

    <string name="japer1">“উঠতি বয়সি ছেলেমেয়েগুলো একে অপরকে আকৃষ্ট করার জন্য যতটুকু চেষ্টা করে, এর অর্ধেকও যদি তার রবের জন্য করতো, কসম সেই রবের! তিনি তার উপর খুশি হয়ে যেতেন। এবং চক্ষু শীতলকারী জীবনসঙ্গীও উপহার দিতেন। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer2">“আমাদের মুসলিম কমিউনিটিতে যে পরিমাণ হিংসার চাষাবাদ হয়, তাতে মাঝেমাঝে আমার মনে হয়—আমরা ক্ষমতা পেলে সর্বপ্রথম নিজেদের তরবারিতেই নিজেদের গর্দান উড়বে। কাজেই, আমাদের এই পরাজিত অবস্থা আল্লাহর পক্ষ থেকে আমাদের প্রতি ‘বিশেষ এহসান’। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer3">“যে ব্যক্তি মানুষের প্রতি কৃতজ্ঞ হতে জানে না, সে রবের প্রতিও কৃতজ্ঞ হতে পারে না। এমন অকৃতজ্ঞ মানুষের চেয়ে কৃতজ্ঞ কুকুরও উত্তম; মানুষের কাছেও, রবের কাছেও। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer4">“রিজিকের ডেলিভারি জমিনে হলেও অর্ডার হয় আসমানে। তাই কখনো প্রকৃত দাতাকে ভুলে গিয়ে ডেলিভারি ম্যানের প্রেমে মজো না।  কারণ, তিনি চাইলেই ডেলিভারি ম্যান বদলাতে পারেন। কিন্তু ডেলিভারি ম্যান চাইলেই অর্ডারে নড়চড় করতে পারে না। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer5">“মুসলিমকে সালাম দেয়া কর্তব্য, অপরজনের উত্তর দেয়া দায়িত্ব, আর যে মুখ ফিরিয়ে নেয়; তাকে সালাম দেয়া পরম মহানুভবতা! \nএটা করতে কলিজা লাগে, দশ হাত কলিজা। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer6">“কেউ ধনি হয়েও দুনিয়াবিমুখ, আর কেউ গরিব হয়েও দুনিয়াদার! কারণ, তার সম্পদ থাকলেও অন্তরে সম্পদের মোহ নেই, লোভ নেই, তাই সে দুনিয়াবিমুখ। তারা দুনিয়াতেও সম্মানিত, আখিরাতেও সম্মানিত। আবার কেউ গরীব হয়েও অন্তর দুনিয়ার প্রতি মোহগ্রস্ত, প্রচণ্ড লোভী, তাই সে পাক্কা দুনিয়াদার। এরা দুনিয়াতেও বঞ্চিত, আখিরাতেও বঞ্চিত। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer7">““অধিকার সচেতনতা কলহ বাড়ায়। আর দায়িত্ব সচেতনতা কলহ তাড়ায়।” বই: রিমেডি ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer8">“অশ্রুসিক্ত চোখ ‘সুখের বাড়ি’। আর অশ্রুহীন চোখ ‘দুঃখের সিঁড়ি’। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer9">”পৃথিবীর সবচেয়ে মিথ্যাবাদী মানুষটি হলো—মা! যিনি নিজের প্রিয় খাবারটিও সন্তানের পাতে তুলে দিয়ে বলেন—আমি এগুলো খাই না। আহ! মা...💔 ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer10">“রক্ষক যখন ভক্ষক হয়, তখন আইন হয় ক্যানভাসারের বুলি, আর আদালত হয় হালুয়া বিক্রির ঝুলি।” বই: ইউর্টান ~লেখক:জাফর বিপি ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer11">নিজের দোষগুলো এত বড় করে দেখো—যাতে নিজের গুণগুলো এর নিচে চাপা পড়ে যায়। এতে ইখলাস তৈরি হয়। আর অন্যের গুণগুলো এত বড় করে দেখো—যাতে তার দোষগুলো এর নিচে চাপা পড়ে যায়। এতে অহংকার দূর হয়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer12">“অন্তরে চোর পেটানোর খায়েশ রেখো না; ব্যথা ও ভালোবাসা রাখো। চোর থেকে সতর্ক থাকো এই কারণে যে, তোমার অসতর্কতায় যেন কোনো আল্লাহর বান্দা চুরির গুনাহে জড়িয়ে না পড়ে। তাকে গুনাহ থেকে বাঁচানোই যেন তোমার ধ্যান-জ্ঞান।” ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer13">জীবনের প্রতিটি ক্ষেত্রে এভাবে পজিটিভ হতে শেখো, দেখবে—মানুষের মনে তোমার জন্য ভালোবাসার পুষ্প ফুটবে। যার সুবাসে জীবন সুশোভিত হবে, দুঃখের মেঘ বিদূরিত হবে, সুখের বীজ অঙ্কুরিত হবে... ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer14">পরীক্ষার রেজাল্ট সফলতার মাপকাঠি নয়। বড়জোর এটা সফলতার সহায়ক হতে পারে। সফলতা হলো জ্ঞানে, গুনে আর কর্মে। যার সবটা রেজাল্টে ধরা পড়ে না। তাই রেজাল্ট যেমনই হোক, তা নিয়ে অতিমাত্রায় আবেগী হওয়া উচিত নয়।  বই: “ডিয়ার স্টুডেন্ট, লিসেন টু মি” ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer15">আমি বলি তুমি কাফের, তুমি বলো আমি কাফের! ও বলে সে কাফের, সে বলে ও কাফের! মেরে ভাইয়্যো, মুঝে বাতা দো! আব মুসলিম কোন হেঁ? ইসলাম কাহা হেঁ? আওর ম্যাই কোন হেঁ? ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer16">স্বামীর খেদমত, সংসারের কাজ ও বাচ্চা প্রতিপালনকে বোঝা নয়; ইবাদত মনে করুন। কারণ, এতে সওয়াব হয়। এমনকি, মা যে সন্তানকে দুগ্ধ পান করায়, কখনো-বা বাচ্চার জ্বালাতনে নির্ঘুম রয়; এতেও তার সওয়াব হয়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer17">জগতের অন্যতম কঠিন কাজ হলো, নিজে কিছু করে দেখানো। আর সহজ কাজ হলো, অন্যের সমালোচনা করে বেড়ানো। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer18">একটা সময় এমন ছিল—সামান্য কিছু পেলেও আনন্দ হতো ‘খুব’। আর এখন? দিতে পারাই যেন ‘সুখ’। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer19">এই রুদ্ধশ্বাস গরমে স্বস্তি পেতে ঘরে-বাইরে সবখানে লুঙ্গি পরুন। কারণ, লুঙ্গি বায়ু সুপরিবাহী। গরম কম লাগবে। কাজে মন বসবে। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer20">শুধু লেবাস দেখে ভুলে গেলে, কথা শুনে গলে গেলে; বিশ্বাস উড়ে যাবে, কলিজাটা পুড়ে যাবে। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer21">শুধু টাকা কিংবা সৌন্দর্য দেখে গলে গেলে জীবনটা জ্বলে যাবে, জলে যাবে। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer22">গুনাহগারকে দেখলে ব্যথিত হওয়া ও দাওয়াহ দেওয়া—মুমিনের পরিচয়, আর অযাচিত রেগে যাওয়া ও ঘৃণা হওয়া—অহংকারীর পরিচয়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer23">ইলম হলো ‘আগুন’। এর ব্যবহার জানলে লোহা গালিয়েও আসবাব বানানো যায়। আর ব্যবহার না জানলে সবকিছু ভস্ম হয়ে যায়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer24">মানুষ তার রবকে অসন্তোষ করে যার পেছনে ছুটে, তা-ই তার ধ্বংসের কারণ হয়ে দাঁড়ায়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer25">প্রত্যেক হিংসুক ব্যক্তিই এলার্জির রোগী। কিন্তু প্রত্যেক এলার্জির রোগীই হিংসুক নয়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer26">অক্সিজেনের অভাব ‘জীবনের’ এবং ঈমানী পরিবেশের অভাব ‘ঈমানের’ মৃত্যু ঘটায়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer27">ইলেমের কথা ইয়াদ রাখা অনেকেরই নসিব হয়, কিন্তু ইয়াদকৃত ইলেমের সহীহ বুঝ অনেক আলা দরজার! এটা সবার নসিব হয় না; যার হয়, তার মতো মানুষ হয় না। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer28">তুমি যদি সুস্থ থাকো, তাহলে জীবনের আর কোনো বিষয়ে অভিযোগ রেখো না। কারণ, অসুস্থ ব্যক্তি স্বর্ণ ও মাটির পার্থক্য বোঝে না। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer29">এক মণ ইলেমের সাথে দুই মণ আক্বল লাগে। কারণ, আক্বলের ঘাটতি ইলেমকে ঘুণপোকার ন্যায় নিঃশেষ করে দেয়। উপরের নামযশ-টাইটেল অক্ষত রেখে ভেতরটা ফাঁপা করে দেয়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer30">প্রিয়জন ও প্রয়োজনের মধ্যে পার্থক্য হলো—একজন প্রতিনিয়ত ঋণের বোঝা বাড়িয়ে যায়। আর অন্যজন ব্যবহার শেষে হারিয়ে যায়। ~জাফর বিপি </string>
    <string name="japer31">গুনাহের মাধ্যমে প্রাপ্ত আনন্দের অপর পিঠ হলো, হতাশা ও বিষণ্নতা। আর নেক আমলের কারণে প্রাপ্ত কষ্টের অপর পিঠ হলো, তৃপ্তি ও প্রফুল্লতা। ~জাফর বিপি </string>

    <!-- 20  ~শেখ সাদী    -->


    <string name="sadi1">“মৃত্যু এসে যখন মাথায় হাত রাখে, তখন বাদশাহ ফকির উভয়েই সমান হয়ে যায়; কাউকে পার্থক্য করা যায় না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi2">“অজ্ঞের পক্ষে নীরবতাই হচ্ছে সবচেয়ে উত্তম পন্থা। এটা সবাই জানলে কেউ অজ্ঞ হতো না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi3">“অকৃতজ্ঞ মানুষের চেয়ে কৃতজ্ঞ কুকুর শ্রেয়। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi4">“আমি আল্লাহকে সবচেয়ে বেশি ভয় পাই। তার পরেই ভয় পাই যে আল্লাহকে মোটেই ভয় পায় না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi5">“মানুষ এমনভাবে জীবনযাপন করে যেন কখনো মরতে হবে না, আবার এমনভাবে মরে যায় যেন কখনো বেঁচেই ছিল না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi6">“হিংস্র বাঘের ওপর দয়া করা নিরীহ হরিণের ওপর জুলুম করার নামান্তর। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi7">“যে সৎ, নিন্দা তার কোনো অনিষ্ট করতে পারে না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi8">“প্রতাপশালী লোককে সবাই ভয় পায় কিন্তু শ্রদ্ধা করে না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi9">”দেয়ালের সম্মুখে দাঁড়িয়ে কথা বলার সময় সতর্ক হয়ে কথা বল, কারণ তুমি জান না দেয়ালের পেছনে কে কান পেতে দাঁড়িয়ে আছে। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi10">মুখের কথা হচ্ছে থুথুর মতো, যা একবার মুখ থেকে ফেলে দিলে আর ভিতরে নেওয়া সম্ভব নয়। তাই কথা বলার সময় খুব চিন্তা করে বলা উচিত। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi11">মন্দ লোকের সঙ্গে যার ওঠাবসা, সে কখনো কল্যাণের মুখ দেখবে না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi12">দুই শত্রুর মধ্যে এমনভাবে কথাবার্তা বল, যেন তারা মিলে গেলেও তোমাকে লজ্জিত হতে না হয়। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi13">পরকালে যাহা আবশ্যক তাহা যৌবনে সংগ্রহ করিও। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi14">অযোগ্য লোককে দায়িত্ব দেওয়া চরম দায়িত্ব হীনতা। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi15">মিথ্যাবাদীর স্বরণশক্তি অধিক। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi16">ভদ্র লোক সেই, যে সত্যের উপাসক। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi17">বল অপেক্ষা কৌশল শ্রেষ্ঠ ও কার্যকারী। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi18">প্রতিশ্রুতি খুব কম দিও । দয়া করবার আগে ন্যায়বান হও অজ্ঞের পক্ষে নীরবতাই হচ্ছে সবচেয়ে উত্তম পন্থা। এটা যদি সবাই জানত তাহলে কেউ অজ্ঞ হত না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi19">বাঘ না খেয়ে মরলেও কুকুরের উচ্ছিষ্ট মুখে তুলে না। বিদ্যা এমন সম্পদ যা বিতরনে বাড়ে । ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi20">ইহ- পরকালে যাহা আবশ্যক তাহা যৌবনে সংগ্রহ করিও। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi21">না শিখিয়া ওস্তাদি করিও না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi22">কোন কাজেই প্রমাণ ছাড়া বিশ্বাস করিও না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi23">তিন জনের নিকট কখনো গোপন কথা বলিও না- (ক) স্ত্রী লোক. (খ) জ্ঞানহীন. (গ) শত্রু। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi24">পথের সম্বল অন্যের হাতে রাখিও না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi25">পরিক্ষা ভিন্ন কিছু বিশ্বাস করিও না। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi26">বানরকে স্নেহ করিলে মাথায় উঠে। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi27">বিড়ালকে স্নেহ করিলে কোলে উঠে। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi28">সকল কাজেই মধ্যপন্থা অবলম্বন করিও। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi29">যে মিথ্যায় মঙ্গল নিহিত তাহা অসৎ উদ্দেশ্যে প্রণোদিত সত্য অপেক্ষা শ্রেষ্ঠতর। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi30">এক জনের জুতো নেই। এই নিয়ে তার আক্ষেপ। তার আক্ষেপ ঘুচল। কেননা সে দেখল এক জনের পা-ই নেই। ~শেখ সাদী </string>
    <string name="sadi31">একজন ঘুমন্ত ব্যক্তি আর একজন ঘুমন্ত ব্যক্তিকে জাগ্রত করতে পারে না । ~শেখ সাদী </string>
    <string name="Quotes_problems">Quotes problems</string>
    <string name="bdahzaab">bdahzaab@gmail.com</string>
    <string name="bostami143">bostami143@gmail.com</string>
    <string name="any_problems">any problems?!</string>
    <string name="emailSend">Sent Email</string>
    <string name="write_name">Write name</string>
    <string name="ali_problems">Please give me screenshot!</string>
    <string name="my_email">bostami143@gmail.com</string>


</resources>